% zvetseni, hyphenation a velikost papiru
\input epsf
\chyph

\pdfoutput=1
\pdfpkresolution=600

%%%%%%%% pdf versions
\newif\ifpdfver
\ifx\pdfpagewidth\undefined
        \pdfverfalse
\else
        \pdfvertrue
\fi

\def\obrbox#1{%
    \ifpdfver
        \hbox{\pdfximage{#1.pdf}\pdfrefximage\pdflastximage}
    \else
        \epsfbox{#1}%
    \fi
}

%%%%%%%% vzhled stránky
% A5, okraje 13 mm

\ifpdfver
        \pdfpagewidth 148mm
        \pdfpageheight 210mm
\else
        \special{papersize=148mm,210mm}
\fi

\hsize = 148mm \vsize = 504pt \hoffset = 13mm \advance\hsize by
-2\hoffset \advance\hoffset by -1in \voffset = 40pt
\advance\voffset by -1in

\parindent=10pt
\parskip=0pt plus0.5pt
\footline{\hfil\global\footline{\hfil\tenrm\folio\hfil}}

% pouzite fonty


\font\nasekce=csssi12 at 14pt
\font\nasubsekce=csssi12
\font\nasubsubsekce=csssi10
\font\large=csssbx17 at 20pt \font\bsf=csssbx10 \font\eightrm=csr8
\tenrm

% makra pro nadpisy

\newbox\odsazeni
\def\neodsad{\global\everypar={\setbox\odsazeni\lastbox\unhbox\odsazeni\unskip
                               \global\everypar={}}}
\def\bigbigbreak{\par\ifdim\lastskip<2\bigskipamount
  \removelastskip\penalty-400\vskip2\bigskipamount\fi}

\def\nadpis#1{{\large \centerline{#1}\nobreak\vskip1.5\bigskipamount}}

\newcount\sekce \sekce=0
\def\section#1{\advance\sekce by 1\bigbigbreak
  {\nasekce\noindent\the\sekce. #1}\par\nobreak\bigskip\neodsad}


\def\subsection#1{\bigbreak{\noindent\nasubsekce #1}\par\nobreak\medskip\neodsad}

%\def\subsubsection#1{\medbreak{\noindent\nasubsubsekce #1}\par\nobreak\smallskip\neodsad}


\let\subsubsection\subsection

% dalsi silenosti

\def\={\discretionary{-}{-}{-}}
\def\~{\char"7E}

\def\nestrankuj{\interlinepenalty=10000}

%means: Budova, umisteni, adresa a posluchárny
\def\BUAaP#1#2#3{\medbreak
  \noindent{\bsf #1}\par
  \nobreak\smallskip
  \noindent\emph{Adresa:\/} #2\par
  {\nestrankuj\noindent\emph{Posluchárny:\/} #3\par}\smallskip}

\def\mfz-{matfyz}
\def\HN{Hlavní nádraží\ }
\def\comment#1{}
%\def\comment#1{{[\it #1}\/]\ } %komentar -- po sleze bude vynechan.
\def\Mfz-{Matfyz}
\def\mfk-{matfyzák}
\def\Mfk-{Matfyzák}
\def\ra{$\rightarrow$\ }
\def\startpath{B 112, M C (Nádrhol \ra }
%\def\itemn#1{\par \hangindent=2cm \hangafter=0 \noindent \hbox to 0pt {\hss \hsize=3cm \kern -5cm \kern 3cm #1 \hfill} \ignorespaces }
\def\itemn#1{#1&}

\def\KK#1{Ke~Karlovu~#1}
\def\A#1{Praha~#1}

\def\emph#1{{\it #1}}

\def\place#1{\medbreak\noindent{\bsf #1}\par\nobreak\smallskip\neodsad}
%\def\doprava#1{{\vskip 3pt \bf#1}}
\let\doprava\place

\def\menza#1#2#3{\place{Menza #1} #2 \par \smallskip\noindent\emph{Přístupové cesty:\/} #3}

\def\osoba#1{{\it #1}}

\def\MFF-{Ma\-te\-ma\-ti\-c\-ko\=fy\-zi\-kál\-ní fakult}
\def\SKP-{skrip\-tár\-na\=knih\-ku\-pec\-tví\=pa\-pír\-nic\-tví}
%\hyphenation{Ji-ří mno-ha čin-nost chu-dá-ci}
\def\17l-{17.~listopadu}

%itemize
\newdimen\skipdim
\setbox0\hbox{$\bullet$\enspace}
\skipdim=\wd0

\def\itemize{%
  \bgroup
  \let\endskip\smallskip
  \advance\leftskip by \skipdim
  \def\item{%
    \par
    \smallskip
    \noindent
    \llap{$\bullet$\enspace}\ignorespaces%
  }
}

\def\enditems{%
  \par
  \endskip
  \egroup
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\nadpis {Studentská kuchařka 2010/11}

\begingroup
%\advance\leftskip by 1.5cm
%\advance\rightskip by 1.5cm
\noindent
\it
V~této kuchařce nenaleznete recept na jehněčí ragů, protože je příliš
složitý.  Najdete tu ale recepty k~přežití na matfyzu. Neradi bychom vás
okradli o~kouzlo objevování toho, co znamená být studentem MFF. Na druhou
stranu, místo úspěchu vám to může přinést jen spoustu trapasů a~zbytečné
časové ztráty. Tento průvodce \MFF-ou, kolejí \17l-, pražskou MHD a~Prahou
vůbec tedy vznikl pro ty z~vás, kteří se nechtějí se vším mořit sami.

První Studentská kuchařka vznikla v~roce 1994 zásluhou Martina
Krynického. Od té doby se noví a~noví autoři snaží kuchařku
vylepšovat opravováním starých chyb a~přidáváním chyb nových.
Uzávěrka tohoto vydání byla v~červnu 2010.

Popíšeme a~vysvětlíme tu téměř všechno, jen jedno zachytit
neumíme: Atmosféru přednášek, nenapsané zápočty, referáty odměněné
potleskem či provázené smíchem nebo hlasitým chrápáním, probdělé
noci, týdny a~semestry strávené měřením fyzikálních praktik
a~následným smolením protokolů, první známku v~indexu, zkoušky
úspěšně složené nad hrnkem čaje profesorem ochotně nabídnutým, či
zkoušky končící zápisem neprospěl\dots

\par\endgroup

\section{Univerzita Karlova v~Praze, \MFF-a}


MFF je jednou ze sedmnácti fakult Univerzity Karlovy, a~je
samozřejmě fakultou po všech stránkách nejlepší. Vznikla roku
1952, kdy Vojtěch Jarník dokázal matematickou indukcí vznik Lenina
z~opice, byl vyloučen z~Přírodovědecké fakulty UK, rozhořčeně
vyšel albertovské schody, unaveně usedl do trávy a~sepsal své
diferenciální a~integrální počty. Na tomto posvátném místě pak byl
postaven děkanát. Dnes fakulta vychytrale pokrývá téměř polovinu
matičky Prahy. Za (místy až příliš) vydatné pomoci více než
400~pedagogů různých titulů vzdělává na 3500~studentů (včetně
doktorandů), z~toho je prváků asi 1000. Každý čtvrtý matfyzák je
matfyzačka. \Mfz-áci kolují mezi našimi čtyřmi lokalitami (Karlín,
Karlov, Malá Strana, Troja), SCUK (Sportovní centrum v~Hostivaři),
kolejemi a~menzami. Každá budova má své charakteristické jméno,
adresu a~označení poslucháren, jehož systém se nedá pochopit.

Fakulta je dost složitý organismus, takže její strukturu popíšeme
pouze struč\-ně. V~čele fakulty stojí {\it děkan\/}
(prof.~Zdeněk~Němeček), který se snaží celou fakultu ukočírovat.
Samozřejmě, že to nemůže zvládnout sám, a~proto má každou oblast
života fakulty na starosti příslušný {\it proděkan} (celkem jich
je sedm). Děkan, proděkani a~{\it tajemník fakulty\/} (ten má na
starosti hospodaření) tvoří {\it vedení fakulty}.

{\it Vědecká rada}, složená z~největších fakultních a~externích
odborníků schvaluje studijní plány, a~mimo jiné projednává
jmenování nových docentů a~profesorů.

Dalším klíčovým orgánem fakulty je {\it akademický senát (AS)},
v~jehož čele stojí předsednictvo tvořené předsedou, dvěma
místopředsedy a~jednatelem. Senát má značný vliv na většinu
podstatných fakultních záležitostí -- volí děkana, přijímá vnitřní
předpisy a~jeho souhlas je potřeba při sestavování fakultního
rozpočtu, zřizování a~rušení kateder a~jmenování členů vědecké
rady. Akademický senát je tvořen šestnáctičlennou {\it
zaměstnaneckou komorou (ZKAS)\/} a~osmičlennou {\it studentskou
komorou (SKAS)}.

Studentskou komoru si volí studenti vždy v~květnu pro následující
akademický rok.  Kromě běžné práce v~senátu pomáhají členové SKAS
řešit problémy jednotlivých studentů (zejména ve studijních
záležitostech~-- sporné a~zvláštní situace, výklady studijních
předpisů, atd.). Bližší informace o~činnosti a~složení SKAS
najdete na nástěnkách, které jsou v~každé budově, a~nebo na webové
stránce {\tt http://skas.mff.cuni.cz}.

Studenti \mfz-u dále každé tři roky volí své dva zástupce do
Akademického senátu Univerzity Karlovy (AS UK). Tento takzvaný
velký senát je víceméně obdobou fakultního senátu, ale
s~působností v~rámci celé univerzity (tedy např. volí rektora nebo
přijímá vnitřní předpisy UK, které platí na všech fakultách).


MFF UK se dělí na tři {\it sekce}, a~to na~{\it
(M)ate\-ma\-tic\-kou}, {\it (F)yzi\-kální\/} a~{\it
(I)nfor\-ma\-tic\-kou}, každá sekce má svého proděkana.  Sekce se
skládají z~jednotlivých {\it kateder}. Mimo tyto sekce stojí tzv.
(O)statní: {\it Kabinet jazykové přípravy} a~{\it Katedra tělesné
výchovy\/} (která je od jisté doby mezi \mfk-y překvapivě
populární).  Dále jsou na fakultě samostatná {\it výzkumná centra,
účelová zařízení} (např. reprografické středisko v~Karlíně), {\it
knihovna fakulty} a~pochopitelně je tu {\it děkanát}, ve fakultní
hantýrce nazývaný {\it uzel D}, který se skládá ze spousty
oddělení, o~kterých běžný \mfk- vůbec neví a~ani vědět
nepotřebuje. Čestnou výjimkou je pochopitelně oddělení studijní,
v~jehož čele stojí {\it proděkan pro studijní záležitosti\/}
(prof.~Jiří~Anděl).



\subsection{Studium}

Studium na naší fakultě je záležitostí poměrně komplikovanou, ale
pro většinu účastníků radostnou (alespoň se to říká). Dělí se na
bakalářské, navazující magisterské a~doktorandské (poslední se
ale, až na trapné výjimky, prváků netýká, a~proto se o~něm
nebudeme dále zmiňovat). Bakalářské studium je zpravidla tříleté
a~po jeho úspěšném ukončení se (překvapivě) stáváte bakaláři
(Bc.). Navazující magisterské navazuje na bakalářské (je
\uv{navazující}) a~je také v~těch úspěšnějších případech zakončeno
magisterským titulem. Oboje se dá stihnout za pět let.

Na \mfz-u se studuje ve studijních programech (týká se i~těch,
kteří mají k~programování daleko). Lze studovat matematiku (M),
fyziku (F) a~informatiku (I). Budoucí učitelé se dělí podle
podivných zkratek FMUZV, FMU2ZV, MDUZV, MIUZV, UZŠ, podle nichž
bývají rozděleni mezi programy matematika a~fyzika; několik
jedinců si ale stále sveřepě studuje ve vlastním programu
učitelství (U). Pokud chcete zjistit, který program \mfk- studuje,
zeptejte se ho, který je nejlepší.

Díky kreditovému systému už není pevně stanoveno, který
z~povinných předmětů si musíte v~tom kterém roce zapsat, existuje
ale doporučený způsob studia a~na Albeři vám stejně budou
doporučené předměty pro první ročník zapsány -- někde se začít
musí. Celé studium tak získává příchuť jakési bojové hry, chybí už
jen černé a~červené puntíky (ty si vychutnají pouze informatici
při studiu červeno-černých stromů). Kredity se získávají za
zápočty a~zkoušky (pochopitelně jen za ty úspěšně absolvované).
Nezískáte-li potřebný počet kreditů, jste ze hry diskvalifikováni.
K~tomu, abyste se s~fakultou předčasně nerozloučili, potřebujete
nasbírat minimálně 45 kreditů (a~to převážně z~povinných a~povinně
volitelných předmětů), přičemž očekávaný (normální) počet kreditů
je 60. Některé předměty mají navíc tu nepříjemnou vlastnost, že
jejich absolvování je při studiu životně důležité (předměty
povinné k~bakalářské zkoušce). Kromě získávání kreditů je občas
třeba splnit nějakou netradiční povinnost, jako třeba zkoušku
z~angličtiny nebo obhajobu diplomové práce. První dva ročníky jsou
pro drtivou většinu \mfk-ů nejnáročnější a~slouží jako síto; kdo
je přežije, ten s~vysokou pravděpodobností dostuduje úspěšně
(pozor, podmínka nutná, nikoliv dostačující). Algoritmus pro
přežití si každý konstruuje sám, poznamenejme snad jen, že často
je důležitější se průběžně věnovat škole, než si nechat látku
přerůst přes hlavu a~spoléhat na kdovíjaký supertalent.

Komu připadá zaměření jeho fakulty oproti jeho zájmům příliš úzké,
toho může potěšit fakt, že všechny přednášky na UK, jakož i~na
většině pražských škol, jsou veřejně přístupné. Bohužel se to
zpravidla netýká pitev a~dalších zábavných forem výuky s~omezenou
kapacitou. Přednášky na libovolné fakultě UK si dokonce můžete
regulérně zapsat a~dostat za ně kredity (ale asi jenom velmi
zřídka se budou moci započítat mezi povinné nebo povinně volitelné
předměty).

Komu naopak připadá zaměření jeho fakulty oproti jeho zájmům
příliš mělké (podmínka postačující, nikoliv nutná), ten by se měl
již po pohodovém dokončení prváku začít zajímat o~další po všech
stránkách nejlepší školy, aby věděl, kam půjde, až bude bakalář,
a~stihl si tudíž včas zařídit všelijaké požadované zkoušky
z~anglosaské inteligence a~financování školného a~pobytu.

\place{Tělocvik a~jazyky}

Tělocvik a~jazyky mají ve studijních plánech zvláštní úlohu.
Angličtina již není povinná, jak bývala, vaší povinností je pouze
složit zkoušku. Získáním zápočtů z~výuky angličtiny však získáte
k~oné zkoušce přilepšovací body.

Tělocvik je naopak stále povinný. Musíte absolvovat čtyři semestry
tělocviku, ale místo jednoho z~nich můžete jet na týdenní
sportovní kurz. \Mfz- naštěstí poskytuje nebývale širokou škálu
sportovního vyžití (od fotbalu a~plavání přes softbal až třeba po
kanoistiku či ping-pong), každý si vybere něco, co ho baví. Každý
matfyzák či matfyzačka však musí umět plavat, a~pokud neumí, tak
ho/ji plavat o~tělocviku naučí (ale berte to pozitivně, pokud
budete mít o~nějaký sport zájem, můžete se domluvit s~vedoucím
kurzu a~chodit k~němu navíc, ovšem bez kreditů a~zápočtu). A~také
nezapomínejme na důležité přísloví (co se v~mládí naučíte\dots)
a~na ne zas tak dávné povodně, při těch v~roce 2002 dokonce kolej
evakuovali a~místo \mfz-áků rejdily na zastávce stodvanáctky
spokojené kačenky.

\place{Karolinky}

To jsou ty dvě knížky, %které jste si možná koupili při zápisu a~
bez kterých se na \Mfz-u neobejdete. Existuje karolinka {\it
bílá\/} a~{\it oranžová}. Oranžová obsahuje spoustu užitečných
informací o~studiu, které by letos měly z~93,512~\% souhlasit se
skutečným stavem (informace je ověřena experimentálně, tedy
koukáním). Bílá je přehledem všech vyučovaných i~nevyučovaných
předmětů a~vztahů mezi nimi. Většina \mfz-áků (nejrychlejší
v~tomto smyslu bývají informatici) časem zjistí, že není vůbec
nutné tyto knížky kupovat každý rok, protože vše, co je v~nich, je
také na webu fakulty a~ve {\it studijním informačním systému}
(SISu).

\place{Nástěnky}

Důležitý zdroj informací pro každého studenta. Na nástěnkách SKAS
(všude), kolejní rady (na koleji), oddělení propagace a~vnějších
vztahů (hlavně nabídky prací a~brigád) či studijního oddělení (na
Karlově) bývají důležité (a~zřídka i~naprosto nedůležité)
informace týkající se oné oblasti. Na nástěnkách jednotlivých
kateder bývají termíny zkoušek (to už nyní není tak časté, většina
učitelů se spoléhá na SIS, takže pokud vám to neřeknou jinak,
spoléhejte se také a~termíny tam najdete) či úmluvy na výběrové
přednášky. Na ostatních nástěnkách se dozvíte, kdo prodá skripta,
kdo koho doučí, co promítají pražská kina, jaká zajímavá
zaměstnání pro studenty nabízí různé firmy nebo od koho levně
koupíte kolečkové brusle.

Nezastupitelnou úlohu mají různé elektronické nástěnky v~labech či
elektronické konference a~fóra (za zmínku jistě stojí {\tt
http://forum.matfyz.info/}, viz dále).

\place{Studijní oddělení}

Místo studenty hojně navštěvované. Sem se chodí uzavírat ročníky,
podávat žádosti, loučit se se studiem a~mnoho dalších věcí.
Studenty každého oboru má od druhého ročníku na starosti jedna
referentka, prváci mají svoji vlastní (tak ji, prosím, nezlobte).
Fronty, které se na studijním vyskytují, bývají způsobeny tím, že
99,9~\% studentů chodí poslední možný den nejlépe minutu před
koncem pracovní doby. Čekací doby se naštěstí rok od roku zmenšují
díky vylepšování studijního informačního systému (už několik let
funguje elektronický zápis předmětů, počínaje rokem 2009/2010 už
dokonce elektronický zápis plus vlastnoruční zápis do indexu
stačí). Přesto je výhodné vědět, že drtivou většinu věcí (včetně
kontroly studijních povinností) lze vyřídit vložením příslušných
podkladů do zvláštní schránky pro tento účel umístěné v~budově
děkanátu nebo do obálky umístěné ve vrátnicích všech ostatních
fakultních budov (v~tomto případě ale počítejte s~tím, že chvíli
potrvá, než se materiál teleportuje na studijní).

Zápis prvních ročníků, jak už bylo zmíněno výše, probíhá tradičně
hromadně na Albeři, jelikož se tím šetří čas i~nervy všech
zúčastněných.

\place{Studijní informační systém (SIS)}

Jedná se o~webové stránky na adrese {\tt
https://is.cuni.cz/studium/}, které snad v~budoucnosti nahradí
všechny (nebo skoro všechny) úřední úkony, kvůli kterým je
potřeba, aby student chodil na studijní oddělení.

Dnes se lze přes SIS pohodlně zapsat na většinu zkoušek, zobrazit
si svůj rozvrh a~zapsané předměty, dozvědět se veškeré informace
o~vyučovaných i~nevyučovaných předmětech (čímž efektivně odstraňuje
nutnost vlastnit novou Bílou Karolínku), zobrazit své dosud
získané kredity, podle různých kritérii (jméno, ročník, kruh,
zapsaný předmět atd.) najít a~zobrazit informace o~studentech
a~zjistit celou řadu dalších zajímavých (a~občas i~užitečných) věcí.

\place{Studentská anketa} Rozhodně také v~SISu doporučujeme
vyplnit studentskou anketu. Pomůžete tím vyučujícím i~ostatním
studentům; málokdy dělají vaši cvičící a~přednášející chyby
úmyslně. Nebojte se psát k~předmětům slovní připomínky, ať už
pochvalné nebo kritické; věřte, že si jen přečtou jak vaši
vyučující, tak vedení fakulty.

\place{Stipendia}

\Mfz- je fakulta neobyčejně štědrá, pokud jde o~stipendia. Nejméně
10 \% z~každého oboru podle prospěchového průměru za předchozí rok
se může těšit z~nemalé \uv{prémie} (loni bylo vypláceno
prospěchové stipendium ve výši 1800~Kč měsíčně). K~získání
stipendia je třeba splnit některé omezující podmínky (studujete na
\mfz-u poprvé, máte alespoň 60 kreditů). Pozitivní zprávou ale je,
že pokud získáte z~předmětů zakončených zkouškou aspoň 50 kreditů,
máte stipendium jisté i~s~jednou dvojkou.

Kromě prospěchových stipendií můžete získat též stipendia účelová
jednorázová (za výsledky odborné i~sportovní, na podporu výjezdu
do zahraničí) a~stipendia účelová pravidelná (např. přihlásíte-li
se jako služba do labu, což vám ale v~prvním ročníku zcela vážně
nedoporučujeme). A~konečně jsou tu stipendia na SFG, což je
zkratka pro studentské fakultní granty. Grant si můžete vymyslet
sami, ale většinou se využívá nabídky kateder (nejaktivnější jsou
v~tomto směru fyzici). Přihlásit se musíte do 15. listopadu, váš
projekt pak posoudí stipendijní rada. Za splnění projektu můžete
dostat nejenom peníze, ale také kredity.

Podrobné informace o~přidělování stipendií naleznete ve Pravidlech
pro přiznávání stipendií na MFF (stejně jako ostatní vnitřní
předpisy je zveřejněn na internetových stránkách fakulty {\tt
http://www.mff.cuni.cz/fakulta/predpisy/}).

V~některých souvislostech (např. plánovaná zahraniční stáž) je
rozumné hledat i~mimofakultní zdroje podpory: státní či
hostitelské peníze jsou často nabízeny přímo v~podmínkách
výměnného programu, a~pokud nejsou, kromě fakultního účelového
stipendia lze žádat též o~příspěvek z~univerzitního fondu mobility
či u~několika hodných nadací. Při vyřizování zahraničního pobytu
však budete muset většinu podstatných informací shánět sami, neboť
servis, který fakulta v~této oblasti svým studentům poskytuje, je
zatím celkem malý. Vyplatí se zeptat starších spolužáků, kteří už
do zahraničí vyjeli.

\subsection{Fakultní budovy}

\BUAaP{Karlov}{\KK3, \A2; \KK5, \A2}{V~budově \KK3 se označují
písmenem \uv{M} (M1--M3), budova \KK5 se honosí písmenem \uv{F}
(F1, F2 a~KFK).}

Budova \KK3 je centrální nervovou soustavou fakulty. Sídlí zde
děkan, schází se tu vedení, akademický senát i~vědecká rada; časté
cesty všech studentů končí hned v~přízemí na studijním oddělení.
Na přednášky sem v~poslední době chodí matematici a~informatici
(M1 je největší posluchárnou \mfz-u, takže se do ní vejde celá
paralelka), a~také tu probíhají základní fyzikální praktika.
Dobře zásobený, i~když trochu drahý, bufet se vyskytuje
v~suterénu. Na chodbě v~prvním patře také naleznete Galerii
vědeckého obrazu.

V~budově \KK5 sídlí Fyzikální ústav UK. V~posluchárně F1 probíhá
v~zimním semestru \uv{exhibiční přednáška} Fyzika v~experimentech.
Vřele doporučujeme navštívit (a~zatleskejte jim, budou mít
radost). Samotná F1 je krásná posluchárna~-- je plná nejrůznějších
fyzikálních hraček. Budete-li v~ní mít přednášku, jistě ji
oceníte.
%Výhrady k~ní má jen prof. Kratochvíl, který tam nemůže
%sedět na topení. -- neaktualni, uz tam neuci

\BUAaP{Karlín} {Sokolovská 83, \A8} {Jsou označeny \uv{K}
(K1--K12) + seminární místnosti.}

Výsadní právo na tuto čtyřpatrovou budovu mají matematici, sídlí
tu matematické katedry. V~přízemí je lab a~prodejna Matfyzpressu.
Naproti přes ulici je prodejna potravin a~pekárna. Napravo od něj
je také čínské bistro, kde je po domluvě možné si jednu přestávku
jídlo objednat a~další vyzvednout (hodí se, když máte vyučování
bez pauzy na oběd).

\BUAaP{Malá Strana} {Malostranské náměstí 25, \A1} {Označují se
písmenem \uv{S} (S1, S3,~\dots, S11), rotunda, spousta seminárních
místností. Celá budova je často označována jako MS.}

Informatická budova přilepená k~chrámu sv. Mikuláše, která prošla
náročnou, ale mimořádně zdařilou rekonstrukcí (už se nestává, že
nesvítí světla, protože vypadl jistič o~dvě patra výše). Došlo
i~k~rekonstrukci některý maleb na zdech, najdete-li si chvíli,
doporučujeme exkurzi na zadní schodiště.

Malostranská budova je opředena mnoha pověstmi. Například pod
celou budovou se nacházejí opuštěné trezorové místnosti Národní
banky a~byl zde docela nedávno nalezen obrovský transformátor, po
kterém rozvodné závody vyhlásily už kdysi dávno celo-malostranské
pátrání. Záhada dodávky proudu do okolních malostranských paláců
obsazených Parlamentem ČR a~spol. tak byla konečně vyřešena.
Pověsti, které se o~budově mezi lidmi proslýchají, se mnohdy
vzájemně vylučují. Např. ta od RNDr. Kryla, která tvrdí, že \mfz-
má s~blízkým kostelem sv. Mikuláše společnou jen jednu tlustou
neproniknutelnou zeď, se vylučuje s~historkou, podle níž jednou
v~průběhu oprav chrámu vylezl v~průběhu přednášky z~jedné skříně
v~tehdejší posluchárně S6, zvané saloon, zedník, který zabloudil
ve svatomikulášských tajných chodbách. Pikantní na tom je, že se
tak stalo právě během Krylovy přednášky. Zedník se zadíval na
tabuli, pak polohlasně zahuhlal \uv{A~sakra!} a~zalezl zpátky do
skříně.

Přepadne-li vás během dne na Malé Straně hlad, jistě oceníte
stravovací zařízení \uv{Profesní dům} v~suterénu. Vaří tam dobře,
ale \mfz-áci tam nemají žádnou slevu, takže jídlo stojí kolem
100~korun. Pokud chcete ušetřit, je lepší nosit si svačinu
s~sebou, nebo využít bagetomat. Můžete také zajít do Biomarketu
u~Karlova mostu, navštívit čínské bistro asi 100 metrů po kolejích
ve směru tramvaje 12 nebo okusit potraviny o~20 metrů blíže ve
stejném směru.

\BUAaP{Troja} {V~Holešovičkách 2, \A8} {Označeny písmenem \uv{T},
(T1--T12, TX, T258 + seminární místnosti na jednotlivých
katedrách, \uv{podivná} trojciferná čísla).}

Budov je vlastně pět~-- vysoká a~čtyři placaté. Placaté se zovou:
\emph{hlavní}, \emph{těžké laboratoře\/}, ~\emph{jazyky a~nízké
teploty} a~\emph{kryopavilon}, vysoká pak \emph{katedrový objekt}.
Hlavní vchod vede zcela neočekávaně do hlavní budovy. Zde jsou
velké posluchárny T1 a~T2 a~v~prvním patře malé T3--T11. V~přízemí
je bufet, který si lidé pochvalují, sympatická knihovna
a~samozřejmě neopomenutelný lab. V~zaskleném prostoru bývala
\SKP-, další osud tohoto místa je prozatím neznámý. Průchodem se
dostanete do vysoké budovy. Ta patří výlučně fyzikům (a~nejen
našim, sídlí zde i~FJFI~ČVUT). V~letech 2009 a~2010 došlo k~výměně
vnějšího obložení budovy, takže se nemusíte bát, že by na vás
spadla.

Za hlavní budovou jsou těžké laboratoře, v~nichž se nachází, mimo
jiné, \mfz-ácký {\it Van der Waalsův urychlovač\/} a~jaderňácký
reaktor VR1, krycím jménem {\it Vrabec\/} (podbízí se přirozená
otázka, co ve skutečnosti znamená ono rčení \uv{jít s~kanonem na
vrabce}). V~budově položené nejblíže magistrále je Kabinet
jazykové přípravy, učebny T263, T212, T203, TX, T240, fyzici
nízkých teplot, astronomové a~další lab.  Celý komplex lze projít
\uv{suchou nohou}, díky důmyslnému systému katakomb, který se pod
ním nachází.

\subsection{Nefakultní budovy}

\BUAaP{Rektorát}{Ovocný trh 5, \A1}{Zelená, modrá a~spousta
dalších seminárních místností}

Rektorát fakultě pochopitelně nepatří. Je to něco jako náš
děkanát, ale \uv{o~patro výš}.  Ve staroslavném {\it Karolinu\/}
se konají dva obřady ohraničující studium: {\it imatrikulace\/}
(tu může zažít každý) a~{\it promoce\/} (tu jenom ti vytrvalí).
Imatrikulace je slavnostní přijímání do stavu studentského. Neméně
důležité je však přijímání do stavu matfyzáckého, které vás čeká
v~rámci Beánie. Neodmyslitelnou součástí imatrikulace je
dobloudění do Karolina na vlastní pěst, hrstka lidí pravidelně
dorazí pozdě. Vyrazte z~domova (či z~koleje) raději o~několik
hodin dříve; bez razítka \uv{Imatrikulace dne\dots} v~indexu se
studenty nestanete! Pokud už opravdu nevíte, jak vchod do Karolina
najít, zkuste chodit dokola kolem Stavovského divadla. Jistě vám
přijde něco nápadné.

\BUAaP{SCUK (Sportovní centrum UK)}{Bruslařská 10,
\A{10-Hostivař}} {Žádné, pouze spousty tělocvičen, sálů, hřišť,
posilovna, bazén, sau\-na,~\dots}

V~prvním patře této budovy sídlí katedry tělesné výchovy (KTV)
několika fakult. Zajišťují výuku tělocviku a~starají se
o~příležitosti ke sportování. Naše KTV je samozřejmě ta úplně
vzadu.

%\BUAaP{SZÚ (Studentský zdravotní ústav)}{Spálená 12, \A1} {Místo
%poslucháren zde najdete hromadu ordinací.}

%Se všemi možnými i~nemožnými chorobami ze studia i~odjinud se
%\mfz-áci obracejí na fakultní lékařku MUDr.~Kobesovou (starší ji
%znají pod původním jménem Kliková), pokud netrvají na svém
%přihlášení jinde. MUDr.~Kobesová sídlí ve třetím patře,
%č.$\,$dv.~356. Někde poblíž jsou i~jiní odborní lékaři pro
%studenty UK~-- alergologie, oční, psychiatrie,~\dots\ Hned ve
%vedlejší budově je lékárna.

\subsection{Počítačové laboratoře}

Počítačovým laboratořím říká každý správný \mfk- pouze {\it lab\/}
a~na \mfz-u jich je naštěstí relativně dost. V~každé budově je
nejméně jeden takový, do něhož mají přístup normální uživatelé
(rozuměj všichni studenti \mfz-u). Kromě toho existuje ještě
spousta katedrových počítačů, u~kterých sedávají studenti vyšších
ročníků.

K~přístupu do labu potřebujete zpravidla průkaz studenta,
uživatelské konto a~službu, která vás pustí dovnitř.
Po\-tře\-bu\-jete\=li založit konto, procedura bývá taková, že si
člověk zažádá, žádosti je zpravidla vyhověno a~často okamžitě je
konto založeno. Koho je potřeba požádat, sdělí služba. Většinou to
bývá samotná služba, někdy je však potřeba odchytit správce
a~absolvovat školení o~specifikách daného labu.

Obsazenost labů závisí na denní době, fázi semestru a~poloze
v~Praze. Nejplnější bývají laby v~zimním semestru v~období psaní
zápočtových programů.  Tradičně nejhůř je na tom kolej (dříve tam
prý někteří dokonce squatovali), nejvíce místa je obvykle na
Karlově, pokud tam není výuka. V~každém labu je k~dispozici
provozní řád, který jsou uživatelé povinni znát a~dodržovat
a~který mimo jiné určuje i~priority práce na počítači (tzn., že
když chce někdo dělat něco do školy, tak má přednost před tím, kdo
chce {\it forbesit}, tj. hrát hry). Číst provozní řády je velmi
poučné (člověk se dočte leccos, co by jeho samotného ani
nenapadlo), často je to jediná aspoň částečně užitečná věc, kterou
člověk může po příchodu do labu dělat v~případě, že žádný počítač
není volný.  Nezapomeňte se také řídit směrnicí děkana č. 4/2008,
%odkaz vypusten
ze které např. vyplývá, že se máte k~počítačům chovat slušně a~že
nesmíte používat nelegální software ani psát vulgární e-maily.

\place{Malá Strana}

Malostranský lab se nachází v~prostorách budovy zvaných Rotunda
(z~hlavního vchodu pořád rovně, než se po levé straně objeví mohutné
chromované dveře vedoucí do velké místnosti). Lab je doslova
obklopen knihovnou a~je opravdu nádherný. Právě v~těchto místech
bývaly kdysi přepážky Národní banky.

V~půlce labu jsou vám k~dispozici Windows 2000 s~Novellovským
serverem Barbora, v~druhé převážně Linux, na několika strojích je
Mac OS X s~unixovým serverem ss1000.ms.mff.cuni.cz. Vzdáleně se
můžete přihlásit na Solaris. Nově také experimentální klient na
Winech s~přístupem na disk Linuxu. Domácí stranky labu jsou na
webové stránce {\tt http://www.ms.mff.cuni.cz/labs}.

Účty se tu zakládají centrálně v~pevné dny a~časy. Konzultujte se
službou nebo nástěnkou před labem.

\place{Karlov}

Na Karlově je problémem vůbec lab najít. Vězte tedy, že se nalézá
v~suterénu děkanátní budovy (tedy \KK3) v~nejzapadlejším koutě,
který by koho mohl napadnout, za dveřmi číslo 36 (sejdete
k~bufetu, ale zabočíte doleva a~na konci chodby to je). Počítačová
laboratoř Karlov (PLK) nabízí MS Windows XP, a~Linux (k~nalogování
se do Linuxu je potřeba mít účet na serveru
zoo.karlov.mff.cuni.cz). Bližší informace (třeba seznam
nainstalovaných programů) na stránce {\tt
http://www.mff.cuni.cz/net/karlov/plk/plk.htm}.

\place{Karlín}

Lab (K10) se nachází v~přízemí budovy, hned vpravo od vchodových
dveří. V~labu je možno získat účet na linuxovém serveru Artax.
Tento účet vám umožní vzdálenou práci přes SSH, práci na lokálních
stanicích a~také přihlašování k~Windows. V~labu existuje též
server Atrey, kde se účty až na vyjímky nezakládají. Na všech
počítačích je možné pracovat pod MS~Windows i~pod Linuxem.
Softwarové vybavení laboratoře pokrývá potřeby matematiků. Další
informace viz~{\tt http://atrey.karlin.mff.cuni.cz/lab/}.

\place{Troja}

LabTF se od ostatních laborek na \mfz-u liší tím, že je ve dvou od
sebe vzdálených místnostech.  V~přízemí v~místnosti~113 (za
bývalým papírnictvím) sedí služba.

Druhá místnost je v~1. patře a~má číslo dveří 235 (vyjdete po
schodech, obejdete dvě kulaté posluchárny a~tam už to je). Na
rozdíl od spodní místnosti tady občas probíhá výuka. Služba zde
nesedí, zato tu bývala kamera, která ukazovala v~televizi ve
spodní místnosti, co tam kdo tropil. Občas se několik lidí dole
poťouchle bavilo počínáním nebohého páru, který si myslel, že je
tam sám\dots\ Na všech počítačích je možné pracovat pod
MS~Windows, a~když se zrovna najde někdo, kdo to rozběhne, tak
i~pod Linuxem. Další informace viz~{\tt
http://lucy.troja.mff.cuni.cz/labtf}.


\place{Troja, budova jazyků}

V~Troji naleznete ještě jeden lab (LabTS), který se nachází
v~prvním poschodí budovy jazyků (po vyjití schodů se vydáte chodbou
doleva, za zatáčku a~za skleněnými dveřmi doprava).
V~klimatizované místnosti je 16 počítačů s~Windows XP a~Linuxem.
Podrobné informace na {\tt http://labts.troja.mff.cuni.cz}.

\place{Kolej 17. listopadu}

Lab v~přízemí budovy A~koleje 17. listopadu má nepřetržitý provoz
24 hodin denně a~své panoptikum služeb. Počítače s~Windows XP
obsluhuje Novellovský server. Podrobnosti jsou na webu {\tt
http://port.kolej.mff.cuni.cz}.

\subsection{Zdroje informací}

\itemize

\item {\it wiki}: na adrese {\tt http://wiki.matfyz.cz} je
k~nalezení stále se rozrůstající sbírka nejrůznějších informací od
matfyzáků a~pro matfyzáky, týkající se studia (zápisky, poznámky,
zadání dřívějších písemek, projekty, témata diplomek atd.),
zkušenosti s~vyučujícími a~předměty, studia v~zahraničí, ale
i~způsobu trávení volného času v~Praze a~dalších věcí.

\item {\it fórum}: naleznete ho na {\tt http://forum.matfyz.info}.
Neocenitelný zdroj informací hlavně pro informatiky (ti ho
založili), ale také pro matematiky i~fyziky. Doména {\tt
http://www.matfyz.info/} poskytuje užitečný rozcestník.

\item {\it SKAS}: Studentská komora Akademického senátu vyvěšuje
své stránky informace o~dění na fakultě. Kromě občasníku {\tt
http://skas.mff.cuni.cz/skasky} s~krátkými aktuálními zprávičkami
tam ale najdete i~různé návody nebo výsledky studentské ankety za
poslední roky.

\item {\it Spolek Matfyzák}: Na webu {\tt
http://spolek.matfyzak.cz} se objevují informace o~chystaných
akcích nebo si tu můžete objednat \mfz-ácké tričko, polštářek či
hrníček.

\enditems

\place{Knihovna MFF}

Knihovna MFF je rozčleněna na 3 oddělení (matematiké, fyzikální
a~informatické). Oddělení fyzikální se nachází v~budově Ke Karlovu 3
(v~první patře), oddělení matematické v~budově Sokolovská 83.
Nejmladší je oddělení informatické -- sídlí v~budově na
Malostranském náměstí 25. Zde také najdete fond knihovny
lingvistiky. Další, pro studenty nepostradatelnou knihovnou je
Půjčovna skript a~učebnic -- tu naleznete Tróji, v~přízemí budovy
V~Holešovičkách 2.

V~knihovně si lze půjčit skripta a~učebnice (jen na jeden semestr,
tj. 6 měsíců) i~knížky (tj. \uv {neskripta}, ty se půjčují na
jeden měsíc). Přehled vašich výpůjček najdete online na Centrálním
systému univerzity {\tt http://ckis.cuni.cz/}. Diplomové práce
a~časopisy se domů nepůjčují, ale můžete si z~nich okopírovat, co
potřebujete. V~každé z~knihoven funguje velká kopírka na
kopírovací karty -- můžete si je koupit v~knihovně.

Knížky na regále jsou označeny různými barevnými identifikačními
štítky. Ty bílé s~písmeny, co jsou nalepeny na hřbetu knihy, jsou
signatury (tj. adresy na regále) -- podle těch knížky hledáme
a~v~podstatě znamenají to, že si tyto knihy lze vypůjčit na 1 měsíc.
Zelené štítky značí, že si můžete knížku půjčit na celý semestr
a~oranžové jsou na knihách, které si odnést nemůžete, a~můžete ji
prostudovat jen v~prostorách knihovny.

Každý student si smí půjčit nejvýše 20 dokumentů. Výpůjčky si
můžete samozřejmě prodlužovat a~také je umožněno si rezervovat
právě nedostupné dokumenty. Upozornění o~tom, že si už knížku
můžete vyzvednout, chodí na e-mailovou adresu (k~tomu je
pochopitelně nutné zadat do SISu správný e-mail).

Také si můžete zřídit tzv. elektronické konto -- můžete si přes
něj kontrolovat výpůjční lhůty vašich dokumentů nebo je
prodlužovat.

Dalším důležitým zdrojem informací pro studium jsou nejrůznější
databáze -- jejich přehled najdete na stránkách knihovny {\tt
http://www.mff.cuni.cz/lib/}. Matfyz na jejich předplácení
vynakládá nemalé prostředky (řádově v~milionech korun), tak si
jich patřičně važte a~hojně je využívejte.

Na výše uvedené webové stránce najdete i~elektronický katalog
knihovny (přes příslušnou ikonku můžete hledat také v~katalozích
ostatních fakult UK). Jinak lze v~katalogu vyhledávat také přímo
v~jednotlivých odděleních knihoven v~tzv. OPACu (Online Public Acess
Catalogue). Při hledání dokumentu přímo na regále vám ráda pomůže
služba u~výpůjčky.

Registrace do knihovny vás nebude stát ani korunu! Potřebujete
pouze zelenou studentskou kartu. A~jak se jednou v~některém
oddělení knihovny zaregistrujete, můžete navštěvovat i~všechna
ostatní oddělení a~dílčí knihovny (meteorologie, astronomie,
geofyziky či Knihovnu dějin přírodních věd).

Co je však pro úspěšné fungování v~knihovně nutné vědět, je ten
fakt, že při překročení stanovené výpůjční lhůty vám knihovna může
nasolit pěknou pokutu. Knihovna totiž kasíruje studenty ještě
přísněji než dopravní policie řidiče a~za každý 1 den a~1 dokument
budete platit 1 Kč. A~to bez varování v~podobě papírové či jiné
upomínky. Pokuty se nepromíjejí, kromě tzv. {\it odpustkového
týdne}, který připadá na Týden knihoven, což je někdy v~polovině
října. A~ani tehdy se vám nepromine jen tak, ale máte šanci si ji
v~knihovně odpracovat.


\place{Další zdroje literatury}

Občas je výhodné obrátit se i~na mimofakultní zdroje, třeba na
{\it Městskou knihovnu} -- ta je na Mariánském náměstí poblíž
stanice metra Staroměstská -- nebo na {\it Národní technickou
knihovnu}, která se nachází v krásné budově v Dejvicích. {Národní
knihovna} je umístěna v Klementinu a~pokud jste vytrvalí, dá se
tam sehnat téměř vše (ostatně vedou CEZL, tj. Celopražskou
evidenci zahraniční literatury, takže mají přehled i~o~fondu
menších knihoven a jsou schopni poradit i~telefonicky).Matematici
mohou mít se speciálnějšími požadavky úspěch v~knihovně
Matematického ústavu Akademie věd v~Žitné.


\subsection{Spolek Matfyzák}

{\it Spolek Matfyzák\/} neboli Spolek studentů, absolventů
a~přátel MFF je občanským sdružením, jehož členem může být každý
(i~bývalý) student MFF, či osoba jinak s~\mfz-em spřízněná. Spolek
pořádá různé sportovní, kulturní a~jiné akce, případně na takové
akce finančně přispívá.

V~čele spolku stojí {\it Náčelník}, který je obklopen {\it
Náčelnictvem}. Na to, aby se ve spolku neděly nekalosti, dohlíží
{\it Kontrolní a~revizní komise} (KRK), spory mezi členy řeší {\it
Smírčí sbor} (SS). Web spolku je na {\tt
http://spolek.matfyzak.cz}. Kontaktovat nás můžete na {\tt
spolek@matfyzak.cz}.

\place{Beánie}

je mnohovrstevnatá studentská slavnost. Vrstvou nejvážnější jest
přijímání prváků do stavu matfyzáckého podle prastarého Jarníkova
rituálu. V~dalších vrstvách se obvykle promítá kultovní film
\Mfk-, pořádají se koncerty \mfz-áckých i~ne\mfz-áckých hudebních
skupin, bývají různé humorné soutěže či scénky, či slavná výstava
{\it Matfyzák včera, dnes a~zítra}. Ve vrstvě komerční si můžete
koupit \mfz-ácké tričko, ale přijďte včas, ty nejhezčí střihy
a~barvy jsou brzy vyprodány.

\place{Matfyzácký ples}

 je méně exotickým způsobem strávení večera. Každý matfyzák se tam snaží alespoň ukázat a~blýsknout se
před svými přednášejícími perfektně vykrouženou spinovou otáčkou
ve waltzu (protože zkouškové se blíží a~nikdy nevíte, co vám může
pomoci), případně alespoň něco vyhrát v~tombole. Cena vstupenek
kolísá podle toho, kolik se podaří sehnat sponzorů, takže pokud
o~nějakém potenciálním víte, nenechávejte si pro sebe. Vstupenky
seženete několik týdnů před plesem v~knihovnách a~na koleji.
V~souvislosti s~plesem se každoročne zprovozní zvláštní webové
stránky s~možností rezervace lístků a~plesovou seznamkou. Jsou tam
i~veškeré informace týkající se plesu -- odkaz na tuto stránku je
možné nalézt na webu spolku.

Letošní termíny Beánie i~plesu najdete včas na webu.

\place{Spolek a~Studentská kuchařka} Spolek není personálně stálá
organizace; mění se, jak studenti přicházejí a~odcházejí. {\it
Staňte se aktivním členem Spolku Matfyzák!} Pokud rádi
organizujete, máte podnětné nápady nebo chcete něco dělat pro své
spolužáky, najdete tu své uplatnění. Stačí se ozvat a~nabídnout
svou pomoc.

Kuchařka se léty mění a~prochází aktualizacemi. Pokud máte pocit,
že by se něco dalo popsat lépe nebo přidat, napište nám, budeme
rádi za vaše reakce.

\subsection{Studentská unie}

{\it Studentská unie\/} je poměrně mladá organizace, jejímž
zakládajícím členem je, mimo jiné, i~Spolek Matfyzák. Sdružuje
studentské organizace v~rámci Univerzity, tedy je takovým spolkem
spolků. Více informací o~{\it SUUK} najdete na {\tt www.suuk.cz}.
Mezi její současné aktivity patří například kampaň Ekoleje za
lepší životní prostředí na kolejích a~studentský jarmark.

\place{Studentský jarmark} je akce pořádaná SUUK pro studenty,
a~to nejen ty v~prvních ročnících. Dozvíte se co všechno můžete na
Univerzitě podniknout, poslechnete si muziku, otestujete menu
podzemního klubu a~představí se vám jednotlivé spolky, mezi nimi
i~Spolek Matfyzák.

\section{Koleje a~menzy}

\subsection{Kolej \17l-}

Budovy koleje a~menzy \17l- jsou jediné budovy z~grandiciózního
re\-ál\-ně\=so\-ci\-a\-lis\-tic\-kého plánu na výstavbu
univerzitního městečka, které byly skutečně postaveny. Bývala to
kolej matfyzácká, ale dnes už slouží všem. Pro dobrou dostupnost
ji oceňují hlavně právníci a~medici.

Celý komplex je tvořen dvěma bloky koleje (budovy~A~a~B) a~budovou
dnes již bývalé menzy (budova~C). Pod všemi budovami se nachází
rozsáhlý suterén, kde je umístěna nová menza, technické zázemí
koleje a~spousta nevyužitých prostor. (I~proto sem byl roku 1999
z~Malé Strany přestěhován soudní archív, aby byl vzápětí v~roce
2002 zničen povodní.)

Budovy~A~a~B jsou v~suterénu spojeny průchozí cestou. Její
absolvování v~podzemním labyrintu bylo podmíněno silným
orientačním smyslem.  Když tam tehdejší vedoucí Ing. Zmrzlík
zabloudil už podruhé, přikázal vyznačit optimální trasu názorným
modrým pruhem. Ten je dnes již značně setřený a~odplavený povodní,
ale dá se nalézt.

Následující řádky se věnují kolejím \17l-u, ale dají se po částech
aplikovat i~na~jiné koleje.


\place{Budova A}

Větší z~obou bloků (20 pater + přízemí). Doprava je zajišťována
čtyřmi výtahy (většinou jezdí jenom tři, dvakrát do roka se stává,
že nejede ani jeden) a~dvěma požárními schodišti potaženými vysoce
hořlavým linem. Bůh sám ví, co by se dělo, kdyby tu začalo hořet.
Dva malé výtahy mají jednotný přivolávací systém a~jejich provoz
je optimalizován, čímž se výrazně snížily čekací doby. Do třetího
a~z~pátého patra se vyplatí jít pěšky (občas se vyplatí jít pěšky
i~z~osmnáctky).

Na Áčku najdete kanceláře (přízemí) a~hotelové hosty (1.~patro).
Dříve tu sídlila i~vedoucí koleje, ale byla povýšena
a~přestěhována. V~ostatních patrech zabírají něco málo přes dvě
třetiny \mfz-áci, zbytek jsou studenti jiných fakult~UK.

V~přízemí za schodištěm do suterénu je lab, který nahradil původní
studovnu, jejíž osud byl velmi pohnutý. S~úctou vzpomínejme na ty,
kteří několik let bojovali za to, aby studovna vznikla,
a~dostudovali a~opustili kolej dřív, než se to podařilo. Všechno
to začalo na začátku roku 1999, kdy studenti přisli s~nápadem mít
studovnu. Vedení KaM by s~tím souhlasilo, ale až po kladném
vyjádření MFF, zatímco vedení MFF by s~tím souhlasilo, ale až po
kladném vyjádření KaM. Studenti proto zpracovali návrh na zřízení
studovny, včetně odůvodnění stavby a~představy o~budoucím provozu.
Když byl návrh doplněn o~předběžnou amatérsky dělanou
architektonickou studii, byl to děkan MFF, kdo se tehdy jako první
odhodlal k~souhlasu a~postoupil návrh KaMu. KaM nechaly vypracovat
architektonickou studii, ze které nakonec vylezly dvě varianty,
které měly s~původním návrhem studentů společný jen půdorys.
Vedení MFF si jednu variantu vybralo a~pořádalo KaM o~vypracování
podrobného plánu a~započetí stavby (to už jsme v~dubnu 2000).
V~létě pak proběhlo výběrové řízení, které následně bylo zrušeno.
Stavba studovny, která se skládá  z~jedné zdi s~dveřmi, koberce
a~klimatizace, má stát 600 tisíc Kč. KaM tyto peníze nejdříve má,
ale nedá, pak dá, ale už zase nemá\dots\ Pak se do toho ještě
vkládá kvestor UK a~celé se to nepřehledně zamotává, když v~tom
jsou povoláni dělníci, a~protože nejsou příliš zdatní ve čtení
stavebních plánů, onu kýženou zeď staví úplně jinam\dots\ Za pouhé
tři roky byla studovna k~radosti všech vybudována, aby byla
následně v~roce 2005 odsunuta ve prospěch počítačové laboratoře.

\place{Budova B}

Menší z~budov (16 pater + přízemí). V~podzemí je místnost Kolejní
rady s~klavírem, modlitební místnost a~cestou k~Áčku hudební
zkušebna. V~přízemí pak sídlí studovna, televizní místnost a~jeden
ze sedmi vedoucích správy KaM (podorgán ředitele KaM).
V~současnosti tuto funkci zastává paní Věra Kronusová.

Doprava je zajištěna dvěma malými výtahy a~výtahem požárním. Stav
dopravy Béčka je katastrofální. Jeden výtah již nejezdí vůbec,
druhý je sice nový, ale pomalý. A~požární jede v~56\% případů.
Ještě že je tu požární schodiště, pro velký úspěch opět potaženo
linem. Béčko bývalo synonymem vyšší životní úrovně, ale kde jsou
ty časy.

\place{Bývalá menza (budova C)}

Shora vypadá jako protiatomový kryt a~údajně jím také je. Má dvě
podlaží nad zemí a~dvě pod ní. Nyní již studentům neslouží, ale po
několika letech nejistého osudu se zdá, že zase sloužit bude. Měla
by se sem (po rozsáhlé přestavbě budovy) přesunou Fakulta
humanitních studií, která dosud vlastní budovu nemá.

\place{Magistrála}

Vede z~Jižního Města na Prosek. Je opravdovým požehnáním naší
koleje. Ničí naše uši a~otravuje naše plíce. Je použitelná na
mnoho způsobů. V~zimních měsících nám poskytuje rozptýlení, když
sledujeme boj silničářů o~udržení sjízdnosti této důležité
komunikace. Ve zkouškovém období a~při výuce cizích jazyků se
bavíme počítáním projíždějících aut. Navíc poskytuje blahodárný
nízkofrekvenční zvuk přispívající ke klidnému usínání. Její
osvětlení v~noci připomíná řecké písmeno epsilon.

Skoro každé ráno na magistrále vzniká fronta spěchajících řidičů,
pohybující se rychlostí pomalého chodce.  Na psychiku některých
pak působí příznivě, mohou-li zdeptané řidiče pěšky předcházet.

Staveniště v~blízkosti je vyústění tunelu Blanka. Jak zasáhne do
dopravní situace okolo koleje, si netroufají předpovědět ani
finanční matematici.

\place{Technické speciality}

Zásadní význam pro dnešní stav koleje mělo rozhodnutí nedokončit
vnější obložení budovy sklem. Takto byly sice zachráněny životy
ubytovaných studentů, kteří by se při spolehlivosti ventilace
jednou určitě udusili, ale nesvědčilo to panelům bez vnější úpravy
a~silně to prodražovalo provoz, protože v~zimě budova bez tepelné
izolace vytápěla i~slušnou část okolí. Tato vlastnost sice byla
odstraněna rekonstrukcí před několika lety, jiná specifika však
zůstala.

Také původní okna nebyla ledajaká. Otevírat šlo pouze jedno (kdysi
bylo možné otevírat obě, ale bohužel rámy měly tendenci zcela
svévolně vypadávat, čímž ohrožovaly ubytované studenty jednak při
procházce kolem budov, a~pak i~nebezpečím vyloučení z~koleje,
kterým se trestá vyhazování věcí z~oken). Okna však nebylo třeba
příliš otevírat, protože většinou větrala sama. Když do několika
pokojů zavřenými okny přes noc nasněžilo, bylo rozhodnuto
o~kompletní výměně oken na obou budovách, a~to okamžitě, tedy za
prosincových třeskutých mrazů. Pro ilustraci, práce probíhaly
následovně: každé ráno dělníci vybourali okna v~jednom patře, celý
den běhali po pokojích a~kutali do toho, co zbylo ze stěn, a~večer
vsadili okna nová.  Patrně se jednalo o~novou zdravotní akci
mající za účel donutit studenty k~otužování.  Někteří kolejní
domorodci tvrdí, že takovéto jevy jsou spíše pravidlem než
výjimkou, a~na jízlivou otázku, zda se příští rok nebude celou
zimu opravovat topení, hrozí pěstmi a~vykřikují: \uv{Radši
neprorokuj! Nebylo by to poprvé.}

Rozsáhlá rekonstrukce v~létě roku 2005 měla zase za následek úplné
vystěhování všech ubytovaných, tedy jev, který někteří studenti
ubytovaní na některých konkrétních patrech budovy A~dosud nikdy
nezažili.

Zlí jazykové tvrdí, že otevře-li se jistý nadkritický počet oken
nad sebou, kolej spadne. Zatím to však nebylo experimentálně
ověřeno. Sama budova má podobné vlastnosti jako komín. Zatímco
v~nejnižších patrech bývala zima, v~osmnáctém patře nebylo dokonce
i~v~neizolované budově za největších mrazů vůbec potřeba otevírat
topení (problémy byly pochopitelně opačné, topení obvykle nešlo
zavřít). Tento jev byl zachován i~u~koleje s~vnější izolací, ale
byl výrazně oslaben.

Meteorologové vám jistě rádi vysvětlí, proč celá kolej funguje
jako větrná hůrka. Zatímco v~celé Praze fouká jen mírný větřík,
kolem Áčka stojí matfyzáci, kteří se snaží v~silných poryvech
větru alespoň udržet se na nohou. Ti šťastnější občas udělají
i~malý krok dopředu. Celá cesta kolem (kratší!) stěny Áčka trvá až
několik minut, vydrží jen ti nejodolnější.

%V předchozích letech jste však mohli spatřit někoho, jak marně
%zápasí s~dveřmi od menzy, aniž by panoval silný vítr. Obvykle byly
%dveře pouze zamčené. Menza měla totiž čtvery dveře vedle sebe
%a~jejich odemykání a~zamykání bylo řízeno velmi důmyslným systémem
%vedoucím k~stejnému opotřebování všech dveří. Aby bylo studentům
%pomoženo, byly všude nalepené šipky s~nápisem {\it vchod}, ale
%protože byly skutečně všude, moc to nepomáhalo.

Zatím poslední rekonstrukce proběhla přes letní období roku 2009
a~týkala se vestibulu obou budov. Týkala se nevyhovujících
požárních předpisů a~možnosti unikání požáru z~budovy. Prastaré
památeční dřevěné (a~krásné) vrátnice byly odstraněny, zmizely
i~sedačky, stolky a~květiny. S~přestavbou vestibulu byla spojena
hlavně nutnost procházet podzemím do druhé budovy a~teprve tamtudy
ven (a~obráceně). Zvláště z~vynášení odpadků se tehdy stalo
dobrodružství. Budova A~získala nový vchod a~ze starého se stal
evakuační východ (přecejen už skrz něj prošla řádka lidí, ať si
chvíli odpočine). Na autobus je to teď opticky blíž. Novinkou jsou
automatické dveře, oceníte hlavně při stěhování.

Stavební práce na (a~kolem) koleje všeobecně začínají se
zkouškovým obdobím, těžko říci zda náhodou či úmyslem. Ať už to
bylo budování protipovodňových opatření v~zimě 2009, nebo zmíněná
přestavba vestibulů v~létě 2009. O~další zdroj hluku se stará výše
zmíněné budování tunelu Blanka.

%\place{Výtahy}
%
%Jsou tu pro vás. Nadávat na ně lze téměř vždy. Záludností provozu
%požárních výtahů (plechové, nalevo od dvojice malých) je to, že se
%vystupuje na druhou stranu. V~případě zaseknutí je lepší pojistit
%si záchranu i~voláním.  Pokud se tlačítko po zmáčknutí nerozsvítí,
%neznamená to nutně, že funguje tlačítko, ale většinou pouze, že
%nefunguje žárovka v~něm. Když výtah nejezdí, nemělo by se tlačítko
%na patře rozsvítit, bohužel to nefunguje vždy, takže nejlepší
%indikací je stoupnout si k~šachtě a~poslechnout si, jestli se tam
%něco pohybuje. Je dobrým zvykem slušného kolejáka dodržovat
%několik pravidel, jako třeba nejezdit z/do 1.--5. patra, nemačkat
%svoje patro když je zmáčknuté vedlejší nebo nejezdit z -1. patra.
%Také je považováno za opravdu neslušné přivolávat všechny výtahy
%(nebojte, on si vás časem ten jeden vyzvedne a ani vás nebude
%bavit zastavovat v patrech naprázdno). Celou výtahovou etiketu
%naleznete na kolejnetu.

\place{Internet}

Díky neutuchající aktivitě někdejších členů SRK (správní rada
koleje, dnes už jen KR, kolejní rada) a~za vydatné podpory SKAS
byl počátkem roku~1996 realizován jeden \mfz-ácký sen. \Mfz- se
tak stal třetí fakultou v~republice, která pro své studenty
zajistila na kolejích plné připojení na Internet s~veškerým
myslitelným komfortem (veřejné IP adresy, gigabitové připojení do
akademické sítě, atd.)

Co je třeba k~připojení na Internet udělat? Zajdete do kanceláře
na konci chodby u~ubytovaček, společně se svým OP, studentskou
průkazkou, emailem, a~MAC adresou síťovky. Nahlásíte, kde bydlíte
a~která zásuvka bude vaše, a~dostanete účet. Nevýhodou systému je,
že se už nějak na Internet musíte dostat, protože vám po něm
příjde heslo a~na {\tt http://is.ms.mff.cuni.cz} si generujete
platby. Pak stačí nakonfigurovat počítač podle návodu na Kolejnetu
{\tt http://www.kolej.mff.cuni.cz} a~počkat, až dorazí vaše
platba.

Připojení má velmi příjemné parametry -- 100 korun za měsíc za 1Gb
připojení. Samozřejmostí je dodržování pravidel slušnosti
a~bezpečnosti, jejich znění naleznete na Kolejnetu. Co vás může
zaskočit, je zákaz používání programu Skype. Je to důsledek jeho
základního nastavení a~pravidel provozu na Kolejnetu.

\place{Opravy}

Opravy na naší koleji, kupodivu, probíhají docela rychle. Nejdůležitější
je zapsat poruchu na vrátnici do knihy závad (pozor, pro různé typy závad
existují různé knihy). Opravná akce probíhá asi takto: ráno zapíšete
do sešitu tekoucí sifon u~umyvadla. Kolem poledne se na pokoji objeví
zámečník a~ujistí vás, že na tohle je potřeba instalatér. Areál koleje je
velký, takže než je instalatér nalezen, má po směně. Druhý den ráno se
dostaví instalatér.  Obecně platí, že máte\=li jakoukoli závadu (včetně
maličkostí typu ucpaný odpad, nefunkční klíč od skříně či zavzdušněné
topení), napište to do závad. Většinou opravář skutečně přijde.
  \emph{Hlavně nic neopravujte sami!\/}

\place{Kolejní rada}

Kolejní radu, svůj samosprávný orgán, který zastupuje jejich zájmy
proti zájmům vedení koleje, si volí na koleji ubytovaní studenti.
Úroveň webových stránek rady je zřejmě na maximální možné úrovni
kvality a~najdete tam i~to, co byste nikdy nehledali -- formuláře,
řády a~také výtahovou etiketu. Adresa: {\tt
http://www.kolej.mff.cuni.cz/\~kr}.

 \place{Společné ubytování kluka a~holky}

Je možné a~dokonce legálně. Odpadají tím v~minulosti běžné problémy
se zamlouváním pokojů, přestěhování \uv{načerno} a~následný chaos
v~ubytovacích štaflích (štafle jsou papíry, na kterých je napsáno,
kde kdo bydlí). Po revoluci o~tuto výsadu studenti svedli několik
bitev a~vyhráli. Někteří mají ještě v~živé paměti, jak museli mít
potvrzení od rodičů, že ve svých pětadvaceti letech mohou bydlet se svou
přítelkyní/přítelem (v~extrémních případech manželkou či manželem). Celé
to spočívalo v~jakési vyhlášce ministerstva zdravotnictví ze sedmdesátých
let, která společné ubytování považovala za odporující socialistické
morálce a~doporučovala pro každé pohlaví zvláštní budovu; není-li to
z~technických důvodů možné, tak alespoň zvláštní patro.

\place{Zamlouvání pokojů}

Celá akce probíhá přes Internet někdy koncem srpna, takže se vás
bude týkat až další rok. Nejdříve dostanou šanci ti, kteří jsou
spokojeni se svým příbytkem a~nechtějí se v~příštím roce stěhovat
jinam. Poté si ti, kteří se stěhovat chtějí, vyberou z~toho, co
zbylo, systémem kdo dřív přijde, ten si lépe vybere.

\place{Co si lze půjčit}

U~vrátného si můžete zapůjčit klíče od prádelny, sušičky či
sušárny (praček je řádově méně, než sušáren), stejně jako vysavač,
žehličku, žehlicí prkno a~fén. Zatímco fény si můžete půjčit
najednou klidně čtyři, na prádelny a~sušárny bývá fronta. Vyplatí
se mít dobré kontakty s~vrátnými. Získáte je nejlépe tak, že jim
budete dělat společnost při jejich nočních službách.

Jste-li přecitlivělí na světlo, můžete chodit do fotokomory -
dochází k~jejímu obnovení. Pro uschování jízdních kol slouží tzv.
kolárny. U~vybraných jedinců si je rovněž možno zdarma půjčit
i~následující věci: stolní tenis (síťka, pálka, míček), míče
(basketbal, volejbal, fotbal). Podrobnější informace najdete na
nástěnkách či webových stránkách~KR.

\place{Svoboda na naší koleji}

Je značná, téměř už taková, jakou bychom chtěli. Smí se (přesněji,
je tolerováno) libovolně si přestavět pokoj a~vyzdobit si ho dle
libosti. Na základě vyhlášky magistrátu o~čistotě hlavního města
Prahy je však zakázána výzdoba oken. Rovněž na chodby a~do výtahů
je zakázáno cokoliv vylepovat. Taktéž je zakázáno lepit cokoliv,
nebo, nedej bože, zatloukat hřebíčky do stěn či dveří; ale koho by
ty holé zdi bavily\dots

Za měsíční poplatek můžete mít na pokoji el. spotřebič~-- počínaje
počítačem, televizí a~konče třeba rychlovarnou konvicí. Jen na
lednici potřebujete potvrzení lékaře.

Chov zvířat je střídavě zakazován a~povolován hygieniky. Většinou
je třeba souhlas alespoň spolubydlícího, občas celé buňky. A~pak
samozřejmě vedení koleje. Informujte se v~ubytovací kanceláři.

\place{Sportování}

V~areálu koleje se nacházejí dvě písková, dnes už převážně
zatravněná, hřiště v~dezolátním stavu, dvě hřiště na volejbal nebo
nohejbal, dva basketbalové koše mezi Béčkem a~menzou a~ještě
tenisové kurty u~řeky, kde ale platíte stejně jako ostatní
(s~kolejí mají společnou jenom polohu), jakési pseudohřiště na
fotbal. Letité pokusy o~změnu situace příliš ovoce nepřinesly, což
je způsobeno zejména tím, že v~okolí koleje není zcela jasné, co
komu patří.

Suverénně nejoblíbenějším sportem je volejbal (od května se hraje
skoro každý večer). Každoročně se také pořádá patrový volejbalový
turnaj. Na asfaltě se hraje nohejbal a~občas i~tenis.

\subsection{Koleje a menzy (KAM) UK}

Správa kolejí a~menz Univerzity Karlovy je orgánem řídícím
a~usměrňujícím činnost všech kolejí a~menz UK v~Praze. Studenti
s~ní do styku příliš nepřicházejí. Bližší informace ohledně
optimálního způsobu komunikace s~touto organizační jednotkou,
je-li nutný, je nejlepší hledat u~kolejní rady.

\subsection{Přidělování koleje}

Kvůli výraznému zvýšení ceny ubytování na kolejích se problém,
který univerzita marně řešila celá léta (tedy nedostatečný počet
míst na kolejích), jaksi vyřešil sám. Obecně již většinou není
problém sehnat ubytování na koleji a~různá kritéria (včetně
absolutních) se stala pouhými formalitami, záleží ale také, jakou
kolej chcete. Ta naše má většinou stále mírný přetlak. Čím delší
ubytování máte, tím menší částku za den platíte.

Žádost o~kolej podáváte od konce června do začátku července
prostřednictvím systému Mašinka. Je-li ji vyhověno, potvrdíte svůj
zájem složením zálohy na účet KaM. Pokud ne, můžete zkusit
námitku. V~půli srpna pak přichází druhá šance na zbytek kapacity
pro ty, co zaspali/zapomněli/neposlali zálohu a~pak malé množství
těch, co kolej nedostali z~kapacitních důvodů. To už probíhá
systémem kdo dřív přijde, ten má dříve nárok na ubytování.
Následují rezervace místa na pokoji a~pak rezervace dne a~hodiny
nástupu na kolej.

Zvýšení ceny kolejného mělo být kompenzováno takzvaným stipendiem
(příspěvkem) na ubytování, které se rozděluje plošně mezi všechny
studenty, kteří splní určitá základní kritéria (např. prezenční
forma studia, první studijní program atd.). Vyšší částka, kterou
dostávají sociálně potřební studenti, je celkem rozumná (cca 1400
Kč/měsíc), částka pro ostatní zhruba poloviční (cca 650 Kč/měsíc),
záleží na výši prostředků pro daný rok.

\subsection{Nejdůležitější menzy pro \mfk-y}

Menzy jsou naše školní jídelny. Lístky na jídlo bývaly za bony
(takový sešitek, co se dostával při zápise). Nicméně doba
pokročila a~dnes pípáme studentským průkazem. Průkazku je třeba
registrovat při první návštěvě a~nabít na ni peníze. Přes Internet
nebo terminál v~menze si můžete dopředu objednat konkrétní jídlo
a~máte zaručeno, že ho dostanete. Nebo můžete jít bez objednání
\uv{na blind} a~doufat. Cena jednoho oběda je 35,29 korun.
O~sobotách a~nedělích nevaří žádná menza. Další možností
stravování je kupování baget (za poměrně lidové ceny) na
vrátnících kolejí.

\menza{\17l-}{Po uzavření budovy C přestěhovaná do suterénu Áčka.
Velmi výhodná zvláště pro ubytované a~ty, co měli výuku v~Troji.
Kvalita jídla bývá nadprůměrná, výběr ze čtyř jídel plus
vegetariánský talíř a~možnost dokoupení salátu. Fungoval tu
i~bufet, ale byl zrušen. Ani se není moc co divit, vzhledem k~jeho
cenám, otevírací době a~ochotě obsluhy. Část jeho funkce převzala
pokladna v~menze v~době oběda.}{Ze vstupního vestibulu budovy A~po
schodech dolů do suterénu a~doprava.}

\menza{Albertov (Albertov 2)} {Je malá a~sympatická menza nedaleko
\mfz-áckého děkanátu na Karlově. Fron\-ty nebývají, místo
k~sednutí si a~vychutnání oběda také ne. Máte-li však celý den na
Karlově, vyplatí se.} {Z~děkanátu se do menzy dostanete,
učiníte-li pár kroků směrem zpět na Pavlák, ovšem hned, jak to
půjde, zabočíte vlevo po strmě klesající cestě. Sejdete schody,
budete chvíli pokračovat a~po pravé ruce se vám zjeví kýžená menza
(vypadá jako lepší kůlna).}

\menza{Jednota (Opletalova 38)} {Často velké, ale rychle ubíhající
fronty. Vaří poměrně dobře, \mfz-áci tam jezdí hlavně z~Karlína
nebo se stavují při cestě na Karlov.} {Tramvají na Masarykovo
nádraží, projdete halou na ulici Hybernská, přejdete a~budete
pokračovat ve směru od Prašné brány, přejdete Opletalovu ulici
(napojuje se zprava) a~po její levé straně půjdete. Dveře za
poštou patří menze. Od metra vystoupíte na Hlavním Nádraží, vydáte
se doprava-dolů přes park až dojdete do Opletalovy ulice.}

\menza{Budeč (Wenzigova 20)} {Malá menza v~malé koleji. Před
několika lety prošla rekonstrukcí, takže je čerstvá a~nová.}
{Z~děkanátu doprava k~Nuselskému mostu, projít pod magistrálou,
pak doleva a~na nejbližší křižovatce vpravo je menza. Jinou
možností je vydat se od děkanátu směrem k~Pavláku. Až uvidíte po
pravé straně Wenzigovu ulici, odbočíte doprava po ní a~půjdete až
na její druhý konec.}

\menza{Právnická (Nám. Curieových 7)} {V~této menze obědvá spousta
krásných právniček. Menza se nachází ve sklepě budovy právnické
fakulty. Jídlo dobré, porce slušné, fronty větší, rychle se
posunující. } {Nasednout na
dvanáctku, dojet na stanici Čechův most, přejít most a~po pravé
straně hned za mostem je budova práv (veliká a~mohutná, pevnost
připomínající). Z~Čechova mostu můžete též jet tramvají~17
nebo~14, na zastávku Právnická fakulta. Upozorňujeme, že dopravní
informace nemusí být zcela správné, protože v~této oblasti dochází
často k~výlukám. Pěší přesun přes most výluku nemívá.}

\menza{Voršilská} {Polohou výhodná pro ty, kdo tráví čas na MS,
případně během přesunu na Karlov. Můžete počítat s~většími
frontami a~nedostatkem místa k~sezení.} {Ze stanice tram Národní
divadlo směrem do centra 1. ulice vpravo, z~Národní třídy (tram či
metro B) asi nejbezpečněji na Národní (po kolejích k~nábřeží, tedy
od metra doprava) a~2.~ulice vlevo.}

%\menza{Dietní} {Prý jedna z~nejlepších menz v~Praze. Jídla si tam
%lze vybrat pro různé typy diet. Tato menza taktéž nefunguje na
%lístky, ale na karty. Na kartu se platí záloha. Vzhledem k~tomu,
%že není zařazená do oficiální sítě menz, stojí tu jídlo více než
%jinde.} {Menza se nachází přímo ve~Studentském zdravotním ústavu.}

% } % place was subsection         nevim proc

\section{Hlavní město Praha}

Praha je veliká. Nejhorší situace ale nenastávají, když se ztratíte (nejlepší
je nechat se něčím odvézt na metro, pak už trefíte), ale když chcete něco
koupit. Je tady totiž strašně moc obchodů, ale nikdy takový, který zrovna
potřebujete.

\subsection{Nejpoužívanější potraviny}
\itemize

\item potraviny na {\it Nádrholu}, kousek podél tramvají směrem
k~Výstavišti -- po levé straně. U~metra v~teplém období funguje také
výborný stánek se zeleninou,

\item samoobsluha {\it Billa Florenc}, naproti zastávce tramvají
v~budově metra nebo {\it Albert} přes ulici,

\item samoobsluha {\it Billa Argentinská}, po magistrále směrem od
koleje do centra, asi 500$\,$m za mostem barikádníků,

\item {\it Bílá labuť\/}: jedna je na Florenci (jde se k~ní podél
tramvaje opačným směrem než k~MFF), druhá má vchod přímo z~metra
z~Muzea, má asi do deseti hodin.  Jsou to obecně jedny
z~nejlevnějších potravin v~centru.

\item samoobsluha obchodního domu {\it Tesco}, hned u~stanice
metra Národní třída,

\item {\it Pražská tržnice\/}; kromě spousty stánků se zeleninou jsou tam
i~samoobsluhy {\it Diskont Plus\/} a~{\it Norma\/} (z~metra C Vltavská
jedna zastávka tramvají na zastávku Pražská tržnice),

\item stánky na Nádrholu v~místech, kde se vystupuje z~busů MHD~--
nejsou příliš drahé, a~když je hlad, tak se hodí. Smažák mají
výborný.

\item {\it Tesco Letňany\/}~-- občas některé \mfk-y popadne
nákupní horečka, vezmou velký batoh a~vydávají se na noční
nakupování do Tesca v~Letňanech nonstop otevřeného (bus 186, noční
511 z~Kuchyňky na zastávku Tupolevova nebo metrem na konečnou a
přestoupit).

\enditems

\subsection{Nejoblíbenější hospody a~čajovny}

Jsou chvíle, kdy se i~nejpilnější studenti uchylují k~věcem se
studiem nesouvisejícím. Někdo začíná navštěvovat divadla
a~galerie, někdo pak s~výkřiky \uv{pivo, pivo} rovnou hledá
vhodnou občerstvovnu, jiní razí heslo, že nezapitá zkouška je
skoro jako neudělaná. Pravdou je, že jisté rozdíly tu jsou,
například zapití zkoušky nemá vliv na to, jestli vám za ni na
studijním dají kredity\dots\ Každopádně Praha je město tisíce
věží, pod každou věží je aspoň pět hospod, každý den jich aspoň
deset zanikne a~větší počet vznikne. Následující odstavce jsou
tedy značně nekompletní, protože není v~silách konečného počtu
lidí prolézt týden před uzávěrkou všechny následující nálevny.

Jak jste si již mohli všimnout výše, přímo v~budově na Malé Straně
se nachází {\it Profesní dům}, kde je každý den mezi 11:30 a~14:00
na výběr ze tří hotových jídel a~několika jídel na objednávku,
později zařízení funguje jako běžná hospoda.

Z~dalších restaurací v~okolí Malé Strany lze hlavně v~letních
měsících doporučit zahrádku restaurace {\it U~Písecké brány}, pár
kroků od metra Hradčanská směrem k~Písecké bráně.

Případně {\it U~Černýho vola} v~komplexu Pražského hradu. Skvělá
atmosféra, Kozel, též rozumné ceny, co víc si může člověk
(student) přát.

Restaurant {\it Pawlovnia} se nachází kousek od koleje \17l-,
u~magistrály asi 100 metrů od zastávky Kuchyňka směrem do kopce.
Jídlo i~obsluha jsou výborné, ceny poněkud vyšší (vhodné je
návštěvu naplánovat na happy hours). Pohodu na venkovní zahrádce
ruší jen hluk z~blízké magistrály.

Hospodu {\it U~Špačka\/} najdete, půjdete-li nahoru po magistrále a~pak
doleva, v~Kubišově ulici. Cesta po magistrále je relativně dlouhá, proto
k~dopravě doporučujeme použít čehokoliv na Vychovatelnu a~odtud sejít
dolů po magistrále až k~oné ulici (v~tom případě je to první nenápadná
ulice doprava). K~dobrému Budvaru se přidává i~skvělá obsluha.

U~vchodu do ZOO je hospoda {\it U~Lišků}. Skvělé levné Krušovice.

Výborná kuchyně a~přátelská obsluha, zahrádka a~trochu vyšší ceny,
to je vinný restaurant {\it V~Holešovičkách}.  Jděte podél levé strany
magistrály nahoru a~koukejte se.

Když půjdete ještě dál, narazíte na restauraci {\it U~Hofmanů},
kde se točí Gambrinus.  Kousek odtud si můžete zatancovat polku
{\it Na Vlachovce}, hraje se každou sobotu; vaří tam dobře.

Za řekou v~Holešovicích je hospoda na každém rohu a~každý má oblíbenou
jinou.  Kdo se chce dobře najíst, určitě si najde kousek od Nádrholu
restauraci {\it U~Kaprála\/} (nápověda: je třeba obejít okrovou budovu
školy). Když vystoupíte z~tramvaje č.~12 na zastávce Maniny, vrátíte
se zpět na nejbližší křižovatku a~dáte se doprava, dostanete se do
{\it Domoviny}. Napít se tu můžete Samsona a~občas i~Platana, zato místní
vzduch by se dal krájet a~vyvážet.

V~Holešovicích nelze přehlédnout hostinec {\it Na Kovárně}. Lidé, kteří
jezdí tramvají na Malou Stranu, se naň mohou dívat při každé cestě, je
totiž právě tam, kde se dělí tramvajové koleje (jdete od metra doprava
na první křižovatku, přejdete ji a~stojíte přímo před hospodou). Točí
dobrý Prazdroj $12^\circ$ (za rozumnou cenu) a~Krušovickou desítku (desítka
a~dvanáctka dnes již vlastně neexistují, tedy Plzeňský ležák a~Krušovické
výčepní). Až budete mít pocit, že máte v~krku záněty, zkuste si tu dát
utopence. Zdejší utopenci vypálí všechno, co se jim postaví do cesty.

Hospoda {\it U~Vystřelenýho voka\/} se nachází na Žižkově.
V~letech '93 a~'94 vyhrála cenu Hospoda roku. Dostanete se k~ní
autobusem 133 nebo 207 z~Florence. Vynikající Radegast, rozumné
jídlo, a~ta atmosféra, mňam.

Další je oblíbená hospoda Bohumila Hrabala {\it U~Zlatého tygra}.
Prazdroj, dobré jídlo a~na to, že je to v~centru (blízko Městské
knihovny směrem od řeky), jsou i~rozumné ceny. Nepotkáte tam moc
turistů, ale o~to více štamgastů. Jestli se chcete dobře usadit,
musíte přijít tak 15 až 30~minut před otvíračkou (15:00), ale
stojí to za to. Pokud ale nebudete pít dostatečně rychle, tak vás
tam nebudou mít rádi.

Chcete-li jít někam na večeři a~nezruinovat se, příjemná je
restaurace {\it Bruska}, kde občas hraje i~živá hudba. Vystoupíte
na Hradčanské směrem na Bubenečskou ulici, za kolejemi zahnete
vlevo po Dejvické. Hostinec najdete po chvíli na pravé straně.

Netradiční zábavu v~podobě malůvek na stěně nabízí {\it Pivrncova
putyka}. Dostanete se k~ní, projdete-li ze Staroměstského náměstí
okolo kostela (je to kostel svatého Mikuláše jako na
Malostranském). Je v~nejbližší postranní uličce. Točí tam Pivrnce!

Jedete-li od Karlína, několik hospod je hned na Karlínském náměstí
(jedna zastávka od fakulty). Ve většině tamních hospod točí
Staropramen.

\medskip

V~Praze je taktéž spousta čajoven. Útulná je {\it Čajovna nad Vokem},
bystrému čtenáři k~navigaci postačí, že se nachází nad hospodou {\it
U~Vystřelenýho voka}.

Velice pěkná je {\it Čajovna ve věži}. Pojedete ze Strossmayerova
náměstí tramvají na Letnou, vystoupíte na zastávce Sparta, půjdete
zpátky podél kolejí směrem k~Letenskému náměstí, u~Ministerstva
vnitra (dvě velké ošklivé budovy) odbočíte doleva Korunovační
ulicí. Kde máte odbočit, poznáte podle toho, že tam začíná velká
a~nepřehledná křižovatka. Čajovna je opravdu ve věži, přehlédnout
ji nelze.

Do třetice ještě uvedeme {\it Růžovou čajovnu\/} v~Růžové ulici (mezi
Opletalovou a~Jindřišskou). Je poměrně známá, příjemná a~pořádají se zde
různé besedy, zejména s~cestovateli.

\subsection{ISIC}

Život v~Praze vám mohou usnadnit různé slevy a~příležitosti pro
studenty. Jednou z~nich je karta ISIC. Pro zájemce je součástí
univerzitního průkazu studenta (za mírný poplatek). Obdržíte k~ní
i~brožurku se širokým spektrem celkem zajímavých slev
(např.~v~některých restauracích dvě jídla za cenu jednoho
a~spousta jiných, letenkami počínaje, obchody, sportem a~kulturou
konče). Bližší informace lze získat na {\tt http://www.gtsint.cz}.

\subsection{Kina}

Nejvíce multikin v Praze provozuje Palace Cinemas a pokud máte
rádi nové filmy, asi dává smysl pořídit si za 50 korun jejich
Movie Card, která v kombinaci se studentskou slevou srazí cenu na
109 Kč, což je na pražské poměry velmi rozumné vstupné. Najdete je
třeba na Andělu (nejnavštěvovanější kino v republice, pět zastávek
tramvají 12 a 20 od Malostranského náměstí), ve Slovanském domě
(tj. v centru, kousek od Náměstí republiky) či v OC Letňany (od
kolejí 17. listopadu daleko, ale bez přestupu autobusem 186).

Na Andělu najdete ještě CineStar (dříve Village Cinemas), kteří se
mohou puchlubit dobrým zvukem a častým pořádáním zajímavých akcí.
V Paláci Flóra se nachází IMAX -- jde o analogové, ale velmi
kvalitivní promítání na veliké plátno, často 3D.

Kino Světozor má sály dva a najdete ho na Václavském náměstí
naproti knihkupectví Academia. Má 4K projektor a slavnou historii,
sídlí tam od roku 1918 a v roce 68 v něm promítali Kinoautomat
Radúze Činčery. V jeho foyer najdete obchod Terryho ponožky, kde
kupčí s novými i starými filmovými plakáty. Patří do četné
kategorie pražských artkin.

Kino Aero najdete čtyři zastávky autobusem 133 od Florence směrem
do Žižkova (zastávka Biskupcova). Mimo jednoho velkého sálu s 2K
projektorem nabízí volné WiFi a hezký bar. Společně se Světozorem
nedávno vytvořili vlastní distribuční společnost Aerofilms, která
u nás uvedla třeba Valčík s Bašírem. Přímo na Florenci je kino
Atlas, jeho nabídka je však spíš multi- než art-.

Bio Oko se nachází v Holešovicích, kousek od Strossmayerova
náměstí (rozhlížejte se cestou vzhůru po ulici Milady Horákové).
Vynikají alternativními možnostmi sezení (různé pytle, plážová
lehátka\dots) a občasným uváděním Bo\-lly\-woo\-dských trháků.

Každé úterý probíhá v~modré posluchárně Rektorátu projekce {\it
Filmového klubu UK}, určená studentům a~pracovníkům univerzity.
Roční členský příspěvek je 100 korun, vstup na jednotlivá
představení je pro držitele členské karty zdarma. Je však potřeba
předem si na webu rezervovat místo. V~klubu se promítají mnohé
filmy ještě před svou oficiální distribuční premiérou. Bližší
informace najdete na adrese {\tt
http://certik.ruk.cuni.cz/filmklub}.

\section{MHD}

Jelikož budovy MFF UK jsou rozmístěny po polovině Prahy, je
zvládnutí MHD výhodou, která umožňuje ušetřit až hodinu denně.
Máme to štěstí, že pražská MHD patří k~nejlepším městským
hromadným dopravám na světě. I~přesto, že k~dokonalosti
a~maximální časové efektivitě se dá dopracovat až několikaletou
praxí, nabízíme zde několik tipů, jak se zpočátku neztratit.

\itemize

\item Kompletní jízdní řády a~další informace o~MHD jsou na webu
Dopravního podniku {\tt http://www.dpp.cz/}

\enditems

\subsection{Jízdné}

Protože \mfz-áci při cestách do školy (a~večer z~jiných důvodů)
obvykle několikrát denně křižují Prahu, je téměř nezbytnou
pomůckou nějaký jízdní kupón, který je výhodnější než jednorázové
jízdenky. Dlouhou dobou jím byla tzv.~lítačka, kterou je stále
možné využívat, ale v~dohledné době ji má nahradit slavná
OpenCard, která je již dnes plnohodnotnou alternativou.

\place{Lítačka -- studentský kupón}

\itemize

\item K~lítačce je nezbytně nutný univerzální studentský průkaz
(prvákům rozdávaný na Albeři, ISIC), který opravňuje lítačku
koupit a~bez něj je lítačka neplatná.

\item Kupón na měsíc stojí 260~Kč, čtvrtletní je za 720~korun.
Prodávají se Na~Bojišti -- centrála DPP a~některých stanicích
metra, např. Nádrhol, I.$\,$P.$\,$Pavlova, Florenc, Můstek,
Kačerov nebo Karlovo náměstí. Na některých místech lze zaplatit
i~platebni kartou, není to tedy samozřejmostí.

\item Dříve byly měsíční a~čtvrtletní kupóny vázány ke kalendářním
měsícům. Od 13. června 2010 záleží jen na datu pořízení kupónu,
jsou tedy nyní flexibilnější.

\item Nárok koupit si lítačku se studentskou slevou máte celý rok,
tzn. i~o~prázdninách.

\enditems

\place{OpenCard}

Tato multifunkční karta vydávaná pražským magistrátem má do
budoucna (31. prosince 2011) úplně nahradit obyčejné kupony.
Stejně jako každá novinka, tak i~tato má plno odpůrců. Jedním
z~jejich hlavních argumentů je potenciální krádež identity. Zatím to
ale vypadá, že nikdo plánovaný průběh měnit nehodlá.

\itemize

\item Pořízení OpenCard je o~poznání složitější. Musíte navštívit
jedno z~kontaktních míst DPP (Na~Bojišti nebo vybrané stanice
metra včetně Holešárny), kde odevzdáte vyplněnou žádost o~vydání
karty, souhlas se zpracováním osobních údajů a~jednu průkazovou
fotografii. Dále s~sebou mějte doklad totožnosti. Hotová OpenCard
vám poté přijde poštou.

\item Kompletní návod, jak získat OpenCard včetně potřebných
formulářů, seznamu slev a~dalších informací, naleznete na portálu
{\tt http://opencard.praha.eu/}

\item První nabití kupónu je nutné provést na kontaktním místě DPP
s~doložením studentského průkazu. Další nabíjení je možné jak na
kontaktních místech, tak i~prostřednictvím internetu na stránkách
e-shopu DPP. Ceny jsou stejné jako u~lítačky, tedy 260 Kč 30-ti
denní a~720 korun 90-ti denní. Používáte-li OpenCard déle než rok,
je potřeba znova ukázat studentský průkaz na libovolném kontaktním
místě.

\enditems

\place{Obyčejné (jednorázové jízdenky) jízdenky}

Někdy se kupovat celý kupon nevyplatí nebo se jen zapomene před
Vánoci nakoupit a~nebo prostě jen přijedou příbuzní z~Moravy
a~chtějí poradit, jaké lístky si mají koupit. Klíčové jsou 3
základní možnosti (pro dospělé osoby).

\itemize

\item Přestupní jízdenka (cena 26 Kč) -- platí na všechny dopravní
prostředky MHD po dobu 90 minut.

\item Zlevněná jízdenka (cena 18 Kč) -- nepřestupní. Pro tramvaje
a~autobusy platí po dobu 20 minut, pro metro 30 minut, nepřestupně
a~maximálně 5 stanic.

\item SMS jízdenka (cena 26 Kč) -- Po zaslání klíčového slova {\bf
DPT} na číslo {\bf 90206} vám během chvilky v~smsce přijde kód,
který má platnost 90 minut. Tato zázračná sms stojí taky 26 korun
(+ cena sms). Zlevněná varianta sms jízdenky neexistuje.

\enditems

\place{Revizoři}

Když vás chytí revizor bez lístku, je pokuta 950~Kč; pokud
zaplatíte na místě nebo ve lhůtě stanovené ve smluvních podmínkách
DPP, platí se jenom 700~Kč (patrně proto, aby lidé raději platili
a~nenechali se vymáhat soudně, což ovšem DP také umí). Pokud jste
si lítačku jenom zapomněli a~přivezete ji ukázat Na Bojiště,
zaplatíte jenom 50~korun.

\subsection{Z čeho se vlastně MHD skládá}

\doprava{Metro (krtek)}

Je páteří celého systému, jezdí od pěti ráno do půlnoci,
respektive trochu déle, protože kolem půlnoci vyjíždějí poslední
spoje z~konečných. Spousta času se ztrácí na jezdících schodech,
kde také platí jistá forma cestovatelské etiky -- v~pravé části
schodů se stojí, v~levé chodí. Až budete v~Praze déle, všimnete
si, že se cestování metrem dá optimalizovat - tedy v~nástupní
stanici, kdy se na vlak čeká, se připravit na místo, kde je
v~cílové stanici výstup z~metra. Někteří matfyzáci systém ladí
k~dokonalosti, kdy se přesouvají v~rámci vlaku i~na mezistanicích.

\smallskip

Metro je ideální pro přepravu na delší vzdálenosti. Pokud jedete
jenom kousek a~ve stejném směru jede i~tramvaj, je lepší jet
tramvají. V~mnoha případech je výhodnější jít i~pěšky. Na~rozdíl
od jiných zahraničních měst (Londýn, New York, ...) je v~pražském
metru příjemně i~při největších parnech nebo~mrazech.

\smallskip

Více informací o~budování metra, předrevolučních názvech stanic,
futuristických vizích metra v~Praze za 100 let a~mnoho dalšího
najdete na zajímavém webu {\tt http://www.metroweb.cz/}.

\doprava{Tramvaj}

Byla páteří celého systému. Je ideální pro poskakování po městě.
Rychlost závisí především na dopravní situaci. Ve špičce nemůže
tramvaj v~některých úsecích kvůli autům ani projet
(Malostranská--Anděl). Každá linka má svou stálou trasu, ale skoro
pořád je někde výluka, takže se musí dávat pozor a~sledovat
vývěsky, kde je v~naprosté většině včas napsáno, k~jakým čachrům
zase došlo. Výluky najdete na informačních tabulích na
nástupištích metra, na tramvajových a~autobusových zastávkách ve
formě žlutých tabulek nad jízdními řády a~v~tramvaji si občas
můžete vzít letáčky s~aktuální výlukovou situací (najdete je ve
schránkách náhodně rozmístěných po tramvaji, většinou je jedna
hned za kabinou řidiče). Pozor, někdy dojde k~výluce jen v~jednom
směru, to znamená, že člověk stojí na zastávce a~když už
v~protisměru projíždí třetí tramvaj očekávané linky, je dobré se na
tabulku výluk podívat a~změnit plán.

Jízdní řády nejsou víc jak pět zastávek od konečné příliš
směrodatné. Během dne je pohyb tramvají po městě zcela chaotický,
večer pak platí, že čím je zastávka dál od začátku, s~tím větším
předstihem na ni tramvaj přijede. Z~těchto důvodů je užitečné
chodit tak o~pět minut dřív. Pokud jste od konečné zastávky dost
daleko, můžete mít štěstí, že jízdní řád opět začne platit,
protože předstih tramvaje dosáhne intervalu mezi jednotlivými
spoji.

Čísla tramvají jsou od jedničky do dvaceti šesti.

\doprava{Autobusy}

Nikdy nebyly páteří systému. Jezdí v~místech, kde nejezdí ani
tramvaj, ani metro, většinou paprskovitě ze stanic (hlavně
konečných) metra. Pokud se zrovna neopravuje silnice, je na jízdní
řád docela spolehnutí. V~autobusech se také vyskytují návaly
(např.~112 v~8.29 na Pelc-Tyrolce). Autobusy mají čísla 100--499
(s~velkými mezerami). Čím větší číslo autobus má, tím dále od
centra systému vás doveze. Autobusové linky číselných řad 100
a~200 patří pod MHD a~není nutné lítačku komukoli ukazovat, ale
i~v~nich se čas od času revizor vyskytne. Příměstské autobusy (linky
číselných řad 300 a~400) mají zabudovány v~pokladně u~řidiče
čtečky karet. Při nástupu je tedy nutné nejen lítačku (OpenCard)
ukázat řidiči, ale v~případě OpenCard navíc je potřeba přiložit
kartu na určené místo na boku pokladny, které je označeno symbolem
čipové karty, a~řidič si tak zkontroluje platnost nahraných
kuponů.

\doprava{Pantografy neboli žabotlamy}

Jsou to povětšinou ještě modrošedá monstra snažící se zajistit
příměstskou vlakovou dopravu v~okolí Prahy. I~když jsou v~poslední
době vytlačovány novými soupravami City Elefant, ještě nějakou
dobu je budou České dráhy nasazovat. Jelikož už nějakou dobu
v~Praze funguje tzv.~{\it Integrovaný dopravní systém}, mělo by
být celkem jedno, čím pojedete, zkrátka lítačka (OpenCard) platí
na metro, tramvaje, městské autobusy, osobní a~spěšné vlaky
(a~mizivé množství rychlíků), lanové dráhy a~i~přívozy na území
Prahy.

Pro \mfk-y je zajímavá trať z~Hlavního nádraží do Benešova
(v~katalozích ČD má číslo 221). Lze ji použít při cestování do
Hostivaře. Výhodou je, že zatímco metrem a~autobusy se
k~Hostivařskému nádraží mlátíte hodinu, vlak tuto trať urazí za
čtvrt hodiny (pokud se po cestě nerozbije). Nevýhodou je, že
takovéto monstrum vyjíždí z~Hlavního nádraží nejvýše jedno za půl
hodiny (intervaly se mění podle denní doby, v~nočních a~poledních
hodinách dosáhnou i~devadesáti minut). Na vlacích neplatí
ustanovení pražských dopravních podniků o~pokutách, jinými slovy
sleva pro sklerotiky se neposkytuje; zapomenete-li si lítačku, tak
pokud to zpozorujete včas a~přiznáte se průvodčímu, zaplatíte
jízdné Českých drah s~příplatkem 30 korun; pokud vás bude muset
průvodčí nebo revizor odhalit sám, je pokuta 800 korun, platí se
ale jinde (při zaplacení na místě se snižuje na 400 korun).

\doprava{Lodní doprava}

Kromě nákladních lodí a~výletních parníků pro turisty brázdí vody
Vltavy i~několik přívozů spadajících pod MHD. (Např. z~Podhoří do
Podbaby, který jde výhodně použít k~dopravě do Suchdolu, kde má
sídlo hnojárna -- Česká zemědělská univerzita) Přívozy nejsou
v~provozu přes zimu a~nevyplují ani v~případě zvýšené povodňové
aktivity. Pro zajímavost, když byla z~důvodů rekonstrukce
vyšehradského tunelu přerušena tramvajová doprava po břehu řeky,
byla zavedena náhradní kyvadlová lodní doprava.

\doprava{Noční tramvaje a~autobusy -- sběrače mrtvol}

ESM -- elektrický sběrač mrtvol -- tramvaj -- jezdí od~23.45
do~5.00 (přibližně) a~to ve stejných kolejích, ale po jiných
trasách než normální tramvaje. Všechny ESM se společně sjíždějí na
stanici {\bf Lazarská} (u~Spálené ulice kousek od Národní třídy),
kde je vždy čas na~přestup i~pro ty největší mrtvoly. Interval
mezi tramvajemi je 30~minut, takže je třeba dávat pozor, kde vás
ten sběrač vyklopí. Mnohým mrtvolám se stává, že dojedou na úplně
opačný konec Prahy, kde je ještě spánkem zpitomělé řidič vyhodí
z~tramvaje a~nechá mrznout. Síť ESM podporovaná sítí MSM
(motorového sběrače mrtvol~-- nočních autobusů), pro něž platí
trošku jiná pravidla (např.  se nepotkávají a~některé z~nich jezdí
v~šedesátiminutových intervalech), obstojně kopíruje trasu metra~C
a~jezdí během noční přestávky metra. Vzhledem k~časové návaznosti
a~dobré noční propustnosti ulic lze tomuto způsobu dopravy přijít
na mnoha trasách na chuť. Například noční transfer z~Jižáku na
kolej 17. listopadu je v~noci mnohem rychlejší než přes den.
Vhodnou stanicí, jak se dostat v~noci z~centra, je I. P. Pavlova,
kde staví noční autobusy jedoucí jak na Kuchyňku, tak na Volhu.

Čísla ESM jsou od 50 do 60, MSM přes 500.

\subsection{Specifika pro Kolej 17. listopadu}

\doprava{Přístupové cesty na kolej}

Nejdůležitějším bodem, odkud se cestuje na kolej, je stanice metra
Nádraží Holešovice. Odtud se na kolej buď jde pěšky přes most,
nebo jede autobusem. Cesta pěšky trvá dvanáct minut, ale pokud
\emph{opravdu\/} spěcháte, můžete to uběhnout i~za pět minut.
Autobusem se jezdí buď linkou~112 na zastávku \emph{Pelc-Tyrolka},
která je koleji nejblíže, nebo na Kuchyňku autobusy s~čísly 102
a~186. Až se budete rozhodovat, jestli jet na Kuchyňku, nebo na
Pelc-Tyrolku, vězte, že průměrnému \mfk-ovi trvá cesta z~Kuchyňky
o~3--4~minuty déle než cesta z~Pelc-Tyrolky.

Při cestách od Výstaviště (tedy např. ze Štrossmajeráku nebo
Právnické fakulty), se s~výhodou používá tramvaj~14 nebo~17 do
zastávky Trojská (z~koleje: po silnici k~ZOO, až narazíte na
tramvajové koleje). Cesta na tramvaj trvá asi osm minut nebo se dá
využívat stodvanáctka ve směru k~ZOO na stanici Povltavská.

\doprava {Stodvanáctka}

Je náš kolejní autobus. Jezdí do ZOO. Většinou na ní nejsou
návaly, ale u~některých spojů se z~ní stává induktivní autobus
(když už se tam vešlo $n$ lidí, vejde se jich tam i~$n+1$).
Nevejdou se pouze ti, kteří vyměknou. Problémy jsou hlavně, když
se hodně jezdí do Troje za zvířaty. Velice poučné je v~období
školních výletů sledovat marné snahy učitelek na~Holešárně narvat
do stodvanáctky celou třídu najednou. Posledních pár let zavedla
pražská ZOO v~teplých měsících dopravu z~Holešárny do ZOO za
korunu (dříve zdarma) a~vyjíždí tzv. Zoobus, který staví až
v~cílové stanici. Bohužel většina cestujících se stejně natlačí do
stodvanáctky, která jede o~minutu dříve, a~za ní jede Zoobus
prázdný.

\subsection{Ideální algoritmy MHD}

V~následujících doporučených cestách pomocí MHD je použito toto
značení:

\setbox0\hbox{T 8, 24 (X \ra Y)/2\quad}
\newdimen\sirka
\sirka=\hsize \advance\sirka by -\wd0
\halign{\strut#\hfil\quad&#\hfil\cr M C (X \ra Y)&      metro,
trasa C, z~X do Y,\cr T 8, 24 (X \ra Y)/2&    tramvaje číslo 8
a~24 z~X do Y a~jsou to dvě
            zastávky,\cr
B 112&  \vtop{\advance\hsize-\wd0\noindent
            autobus číslo 112 (zbytek jako u~tramvaje), pokud je
            bez dalšího, znamená B 112 (Pelc-Tyrolka \ra
            Nádrhol)/2,}\cr
V~221 (X \ra Y)&vlak na trati 221 z~X do Y.\cr}

\doprava{Cesty od koleje 17. listopadu k~budovám fakulty}

\place{Troja (fyzika):} Pěšky po chodníku směrem k~mostu, projít
pod mostem do~nízké modrošedé budovy spojené s~věžákem stejné
barvy -- momentálně rekonstruovaným.

\place{Troja (angličtina):} Pěšky po chodníku směrem k~mostu, před
ním odbočit doleva a~po asi dvaceti metrech doprava, projít pod
mostem a~rovně do~nízké budovy nespojené s~věžákem stejné barvy.

\place{Karlín:} \startpath Florenc), T~8, 24 (Florenc \ra
Křižíkova)/2, přejít ulici, budova naproti nebo i~pěšky
z~Florence.

\place{Karlov:} \startpath Pavlák), vylézt směr ulice Na Bojišti,
Karlov, přejít magistrálu, projít kousek po její pravé straně
nahoru směrem k~Vyšehradu, zahnout doprava (ulice Na Bojišti), na
konci doleva, pořád rovně, poslední dvě budovy na pravé straně
jsou \KK{5~a~3} (v~tomto pořadí).

\place{Malá Strana:} B~112, T~12 (Nádrhol \ra Malostranské
nám.)/8, nahoru přes parkoviště, ta nádherná bílá budova je \Mfz-.
Tento algoritmus je optimální s.$\,$v. (skoro vždy), ale má-li
T~12 výluku, platí: \startpath Muzeum), M~A~(Muzeum \ra
Malostranská), T~12, 22, 23 (Malostranská \ra Malostranské
náměstí)/1. Mnohdy je ale doprava kolem Malostranské zkolabovaná,
tudíž je mnohdy lepší jít z~Malostranské (častěji na
Malostranskou) pěšky. Metro se doporučuje také v~zimě, když je
doprava omezená sněhem (pak může cesta tramvají trvat i~přes
hodinu).

\place {Hostivař:} \startpath Hlavák), V~221 (Hlavák \ra
Hostivař), pěšky po silnici podél trati směrem na Benešov, dokud
zpoza paneláků nevykoukne SCUK,

Nebo:  \startpath Muzeum), M~A~(Muzeum \ra Skalka), B~154, 271
(Skalka \ra
Gercenova), %ono to totiž je: B154(Skalka \ra Gercenova)/8 nebo B271(Skalka \ra Gercenova)/7.
příčnou ulicí (to je Gercenova), vlevo kolem nákupního střediska.

\doprava{Cesty mezi jednotlivými budovami fakulty}

\place {Karlov -- Karlín:} pěšky na Pavlák, M~C (Pavlák \ra
Florenc), T~8, 24 (Florenc \ra Křižíkova)/2, přejít ulici a~vejít
dovnitř.

\place{Troja -- kamkoliv:} jako z~koleje nebo zastávky Kuchyňka
čímkoliv směr Holešovice.

\place{Karlov -- Malá Strana:} pěšky celou ulicí Ke~Karlovu až
dojdete k~tramvajovým kolejím; tam je zastávka Štěpánská, T~22, 23
(Štěpánská \ra Malostranské náměstí)/6. Bojíte-li se jít na
Štěpánskou, tak pěšky na Pavlák a~T~22, 23 (Pavlák \ra
Malostranské náměstí)/7. Hlavně na Pavláku nepodlehněte nacvičené
cestě do metra.

\place{Karlín -- Malá Strana:} M~B (Křižíkova \ra Národní třída),
T~22, 23 (Národní třída \ra Malostranské náměstí)/4.

\vfill\eject
%\bigskip

\section{Slovníček}

\halign{\strut#\hfil\quad&#\hfil\cr
\itemn{Hlavák} \HN (též Wilsoňák)\cr
\itemn{Karlák} Karlovo náměstí\cr
\itemn{Kulaťák} Vítězné náměstí, Dejvická\cr
\itemn{Masaryčka} Masarykovo nádraží (některými zvrhlíky zváno Masna)\cr
\itemn{Mírák} Náměstí Míru\cr
\itemn{MS} Malá Strana\cr
\itemn{Nádrhol} Nádraží Holešovice (někdy Holešárna, nebo jen Holešovice)\cr
\itemn{Opletalka} menza Jednota\cr
\itemn{Pavlák, Ípák} I. P. Pavlova, informatici občas vyslovují [aj pí]\cr
\itemn{Štrosmajerák} Strossmayerovo náměstí\cr}



\section{Atlas}
Abyste po Praze příliš nebloudili, přikládáme orientační mapky.

%\vskip 10pt
\bigskip%
\noindent1. Mapka okolí Karlova. Tam je situace nejkomplikovanější:


\bigskip
\centerline{\obrbox{kunew.1}}
\bigskip

\noindent {\it Vysvětlivky:\/} 3, 5~--~budovy Ke~Karlovu~3 (resp.~5),
(a)~--~směr menza Budeč, (b)~--~směr I.$\,$P.$\,$Pavlova (metro),
(c)~--~směr Štěpánská (tramvaj), (d)~--~směr menza Albertov,
DPMP~--~hlavní stan Dopravních podniků města Prahy.

%\vskip 10pt
\smallskip%
\noindent 2. SCUK v~Hostivaři:

\nobreak
\bigskip
\centerline{\obrbox{kunew.2}}
\bigskip

\noindent {\it Vysvětlivky:\/} SCUK~-- Sportovní centrum~UK, o~-- zastávka
autobusu, Nák.~cen.~-- nákupní centrum.

\footline{\hfil}
\section{Závěr}

Tak a~to je vše. Pokud jste dočetli až sem, věřím, že se vám
Kuchařka líbila, a~že vám informace v~ní obsažené byly k~užitku.
Pokud si myslíte, že v~ní něco není, a~nebo naopak v~ní je něco,
co tam být nemá, ozvěte se na adresu {\tt spolek@matfyzak.cz}. Na
tomto vydání se dále podíleli: Pavol Habuda a~Alena Havlíčková
(zajištění tisku), Lukáš Lánský, Jiří Lipovský a~Mirek Štufka
(texty a debugging) a~mnoho autorů z~let minulých, jejichž texty
se tu stále vyskytují.


%\hskip 5cm \copyright{ 2007 Spolek Matfyzák}

\medskip

Přejeme vám příjemné studium a~hezký pobyt v~Praze.

\vskip 5pt

\hskip 5cm \it Zdeněk \uv{Vilda} Vilušínský

\vfill\leavevmode\vskip0pt plus 1filll \leftline{\copyright\ 2009
Spolek Matfyzák}
\end
